<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TutorialList [
     <!ENTITY nbsp "&#160;">
     <!ENTITY rarr "&#8594;">
     <!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<!-- Thai translations of the GLI Help. Many thanks to Neelawat Intaraksa. -->
<Document>
<Section name="introduction">
<Title>
<Text id="1">บทนำ</Text>
</Title>
<Text id="2">ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ของโปรแกรมกรีนสโตนเป็นเครื่องมือสำหรับการรวบรวมเอกสาร การเพิ่มเมทาดาทา และการสร้างคอลเลกชันห้องสมุดดิจิทัล  ส่วนติดต่อนี้จะช่วยให้ผู้ใช้สามารถเข้าถึงฟังก์ชันการทำงานของซอฟท์แวร์ห้องสมุดดิจิทัลกรีนสโตนได้จากส่วนติดต่อผู้ใช้แบบชี้แล้วคลิกในรูปแบบกราฟิก</Text>
<Section name="ofmiceandmenus">
<Title>
<Text id="3">การใช้เมาส์และเมนู</Text>
</Title>
<Text id="4">ส่วนนี้จะแสดงข้อมูลพื้นฐานเกี่ยวกับการโต้ตอบกับส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ ถ้าคุณคุ้นเคยกับโปรแกรมเช่น Internet Explorer หรือ Microsoft Office  และรู้สึกสะดวกที่จะใช้การคลิกเมาส์และเมนู ให้ข้ามไปที่ <Reference target="howtoavoidthisdocument"/></Text>
<Text id="5">ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์มีลักษณะการทำงานเป็นไปตามแบบแผนของไมโครซอฟท์วินโดส์ และอยู่บนพื้นฐานของความรู้ทั่วไปของวินโดส์</Text>
<Text id="6">ส่วนใดๆ ของหน้าจอที่คุณโต้ตอบด้วย เช่น ปุ่มหรือเขตข้อมูลข้อความ จะถูกเรียกว่า "ตัวควบคุม"  ภายในช่วงเวลาที่กำหนด ตัวควบคุมซึ่งในที่นี้เรียกว่า "โฟกัส" จะถูกเน้นและตอบสนองต่อแป้นพิมพ์ ตัวควบคุมหลายตัวอนุญาตให้คุณเลือกส่วนต่างๆ ที่ถูกเน้นด้วยสีน้ำเงินเข้มได้ ในขณะที่ตัวควบคุมบางตัวจะเป็นสีเทาจางๆ เพื่อบ่งชี้ว่าถูกปิดการใช้งานอยู่</Text>
<Text id="7">คุณสามารถเลื่อนเมาส์ และคลิกซ้ายหรือคลิกขวาที่เมาส์ได้ตามปกติ คอมโพเนนต์จำนวนมากยังคงอนุญาตให้คุณ"ลาก"คอมโพเนนต์เหล่านั้นได้ ด้วยการคลิกและกดปุ่มเมาส์ซ้ายค้างไว้ จากนั้นให้ย้ายคอมโพเนนต์ด้วยเมาส์ และ"ปล่อย" คอมโพเนนต์เหล่านั้นลงที่ใดก็ได้ด้วยการปล่อยปุ่มที่กดค้างไว้ เป้าหมายการปล่อยที่เป็นไปได้จะปรับเปลี่ยนลักษณะที่ปรากฎเมื่อคอมโพเนนต์ผ่านเหนือเป้าหมาย</Text>
<Text id="8">คุณสามารถใช้แป้นพิมพ์เพื่อพิมพ์ลงในเขตข้อมูลข้อความได้ [Tab] จะปรับเปลี่ยนโฟกัสระหว่างเขตข้อมูลข้อความหลายเขตข้อมูล</Text>
<Text id="11">ออกจากโปรแกรมส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์โดยเลือก "ออกจากระบบ" ที่เมนู "แฟ้ม" คอลเลกชันของคุณจะถูกบันทึกก่อนออกจากโปรแกรม</Text>
</Section>
<Section name="howtoavoidthisdocument">
<Title>
<Text id="12">วิธีหลีกเลี่ยงการอ่านเอกสารนี้</Text>
</Title>
<Text id="13">กรุณาอย่าอ่านข้อความวิธีใช้นี้ทั้งหมด เพียงอ่านเพื่อศึกษาว่าจะเรียกใช้วิธีใช้ได้อย่างไรเมื่อคุณจำเป็นต้องใช้จริงๆ</Text>
<Text id="14">การคลิกไอคอน "วิธีใช้" ในบริบทต่างๆ จะเป็นการแสดงข้อความวิธีใช้ที่เกี่ยวข้องขึ้นมาบนหน้าจอ หรือเป็นการทำเครื่องหมายที่หัวเรื่องวิธีใช้ที่เกี่ยวข้องด้วยไอคอนเครื่องหมายคำถาม</Text>
<Text id="15">สำหรับตัวควบคุมที่มีจำนวนมาก ถ้าคุณวางเมาส์ไว้เหนือตัวควบคุม "เคล็ดลับเครื่องมือ" จะปรากฎขึ้นเพื่อแสดงหน้าที่การทำงานของตัวควบคุมนั้น</Text>
<Text id="16">ก่อนใช้ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ ให้อ่านเอกสารประกอบการใช้งานโปรแกรมกรีนสโตนเสียก่อน</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="startingoff">
<Title>
<Text id="17">เริ่มดำเนินการ</Text>
</Title>
<Text id="18">ส่วนนี้จะครอบคลุมถึงวิธีการสร้าง โหลด บันทึก และลบคอลเลกชัน</Text>
<Section name="creatingacollection">
<Title>
<Text id="19">การสร้างคอลเลกชันใหม่</Text>
</Title>
<Text id="20">เมื่อต้องการสร้างคอลเลกชันใหม่ ให้เปิดเมนู "แฟ้ม" และเลือก "สร้างใหม่" คุณจำเป็นต้องใส่ข้อมูลในเขตข้อมูลต่างๆ -- แต่คุณสามารถเปลี่ยนแปลงค่าเหล่านั้นในมุมมอง "รูปแบบ" ได้ในภายหลังถ้าคุณต้องการ</Text>
<Text id="21">"ชื่อคอลเลกชัน" เป็นข้อความที่แสดงอยู่บริเวณส่วนบนสุดของหน้าแรกของคอลเลกชัน ซึ่งจะมีความยาวเท่าใดก็ได้</Text>
<Text id="22">"คำอธิบายเนื้อหา" ควรอธิบายเนื้อหาเกี่ยวกับคอลเลกชันนั้นอย่างละเอียดเท่าที่จะเป็นไปได้ ให้ใช้แป้น [Enter] เพื่อแบ่งเนื้อหาเป็นย่อหน้า</Text>
<Text id="23">ท้ายสุดนี้ คุณจะต้องระบุว่า ต้องการให้คอลเลกชันใหม่จะมีรูปร่างลักษณะและชุดเมทาดาทาเหมือนกับคอลเลกชันที่มีอยู่หรือไม่ หรือ ต้องการเริ่ม "คอลเลกชันใหม่" ตามค่าเริ่มต้น คอลเลกชันที่สร้างใหม่ตามค่าเริ่มต้นจะมีการกำหนดค่ามาตรฐาน และใช้ชุดเมทาดาทาในรูปแบบของดับลินคอร์ โดยคุณสามารถเปลี่ยนแปลงค่าเหล่านี้ได้ในภายหลัง</Text>
<Text id="24">คลิก "ตกลง" เพื่อสร้างคอลเลกชัน</Text>
<Text id="25">การคลิก "ยกเลิก" จะพาคุณกลับไปยังหน้าจอหลักทันที</Text>
</Section>
<Section name="savingacollection">
<Title>
<Text id="26">การบันทึกคอลเลกชัน</Text>
</Title>
<Text id="27">บันทึกงานของคุณอย่างสม่ำเสมอด้วยการเปิดเมนู "แฟ้ม" และเลือก "บันทึก"  การบันทึกคอลเลกชันไม่เหมือนกับการเตรียมคอลเลกชันเพื่อใช้งานได้ทันทีในโปรแกรมกรีนสโตน (ดูที่ <Reference target="producingthecollection"/>)</Text>
<Text id="28">ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะช่วยปกป้องงานของคุณด้วยการบันทึกงานเมื่อใดก็ตามที่คุณออกจากโปรแกรมหรือโหลดคอลเลกชันอื่น</Text>
<Text id="29a">คอลเลกชันจะถูกบันทึกลงในโฟลเดอร์ภายในโฟลเดอร์ "collect" ของส่วนการติดตั้งโปรแกรมกรีนสโตน โดยจะใช้ชื่อสั้นๆ ตามชื่อของคอลเลกชัน เอกสารต่างๆ จะถูกบันทึกลงในโฟลเดอร์ย่อย"import" และเมทาดาทาจะถูกบันทึกลงในแฟ้ม "metadata.xml" ภายในโฟลเดอร์นี้ ข้อมูลเกี่ยวกับการกำหนดค่าจะถูกบันทึกลงในแฟ้ม "collect.cfg" ภายในโฟลเดอร์ย่อย "etc"  ข้อมูลบางอย่างจะถูกบันทึกลงในแฟ้มที่มีการกำหนดชื่อสำหรับคอลเลกชันนั้น และมีนามสกุลแฟ้มเป็น ".col"</Text>
</Section>
<Section name="openingacollection">
<Title>
<Text id="30">การเปิดคอลเลกชันที่มีอยู่</Text>
</Title>
<Text id="31">เมื่อต้องการเปิดคอลเลกชันที่มีอยู่ ให้เลือก "เปิด" จากเมนู "แฟ้ม" เพื่อให้ได้พร้อมท์ "เปิดคอลเลกชัน" รายการคอลเลกชันในโปรแกรมกรีนสโตนของคุณจะปรากฎขึ้น เลือกคอลเลกชันที่ต้องการขึ้นมาหนึ่งคอลเลกชันเพื่อดูคำอธิบาย และคลิก "เปิด" เพื่อโหลดคอลเลกชันขึ้นมา</Text>
<Text id="32">ในกรณีที่มีการเรียกใช้งานโปรแกรมส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ของโปรแกรมกรีนสโตนมากกว่าหนึ่งโปรแกรมในเวลาเดียวกัน ไดเรกทอรีที่เกี่ยวข้องจะถูก "ล็อก" เพื่อป้องกันการรบกวนกัน ในการเปิดคอลเลกชัน แฟ้มล็อกชั่วคราวขนาดเล็กจะถูกสร้างขึ้นในโฟลเดอร์ของคอลเลกชัน ก่อนทำการเปิดคอลเลกชัน ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะดำเนินการตรวจสอบเพื่อให้แน่ใจว่าไม่มีแฟ้มล็อกที่ปรากฏอยู่แล้ว อย่างไรก็ตาม หากคุณออกจากส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ก่อนถึงเวลาอันควร ในบางครั้งแฟ้มล็อกอาจจะยังคงปรากฎอยู่ เมื่อคุณเปิดคอลเลกชันเดิม ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะถามว่า คุณต้องการ "ขโมย" การควบคุมคอลเลกชันหรือไม่ ให้คุณทำเช่นนั้นได้อย่างสบายใจ นอกเสียจากคุณคิดว่ามีใครบางคนกำลังทำงานบนคอลเลกชันเดียวกันอยู่</Text>
<Text id="33">เมื่อคุณเปิดคอลเลกชันที่ไม่ได้สร้างจากส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ ระบบจะกำหนดใช้ชุดเมทาดาทารูปแบบดับลินคอร์ให้กับคอลเลกชันนั้น และเมทาดาทาที่มีอยู่จะถูกนำเข้าในรูปแบบเดิมเมื่อคุณลากแฟ้มที่มีเมทาดาทาอยู่แล้วเข้ามา ได้มีการอธิบายกระบวนการนี้ไว้ในส่วน <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/></Text>
</Section>
<Section name="deletingcollections">
<Title>
<Text id="34">การลบคอลเลกชัน</Text>
</Title>
<Text id="35">เมื่อต้องการลบคอลเลกชันออกจากการติดตั้งโปรแกรมกรีนสโตนของคุณอย่างถาวร ให้เลือก "ลบ…" จากเมนู "แฟ้ม" รายการคอลเลกชันของคุณจะปรากฎขึ้น  ให้เลือกคอลเลกชันเพื่อดูคำอธิบาย แล้วทำเครื่องหมายหน้ากล่องที่อยู่ด้านล่างสุดของกล่องโต้ตอบ จากนั้นคลิกที่ "ลบ…" การกระทำนี้ไม่สามารถย้อนกลับได้ ดังนั้นขอให้ระมัดระวังในการดำเนินการด้วย</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="downloadingfiles">
<Title>
<Text id="36">การดาวน์โหลดแฟ้มจากอินเทอร์เน็ต</Text>
</Title>
<Text id="37">มุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Download"/> จะช่วยให้สามารถคุณดาวน์โหลดทรัพยากรจากอินเทอร์เน็ตได้  ส่วนนี้จะอธิบายถึงกระบวนการดาวน์โหลดของส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์</Text>
<Section name="themirrorview">
<Title>
<Text id="38">มุมมองดาวน์โหลด</Text>
</Title>
<Text id="39">ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการกำหนดค่างานดาวน์โหลด และการควบคุมกระบวนการดาวน์โหลด คุณสามารถเข้าถึงมุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Download"/> ได้ด้วยการคลิกที่แท็บของการดาวน์โหลด ครึ่งบนของหน้าจอจะแสดงตัวควบคุมการดาวน์โหลด ส่วนครึ่งล่างจะเริ่มต้นด้วยค่าว่าง แต่จะแสดงรายการดาวน์โหลดที่คงค้าง และรายการที่เสร็จสมบูรณ์แล้ว</Text>
<Text id="39a">มีหลายโปรโตคอลที่สามารถใช้ดาวน์โหลดข้อมูลได้ และระบบจะแสดงรายการโปรโตคอลเหล่านี้ไว้บริเวณด้านบนซ้ายของหน้าจอ</Text>
<Text id="39b"><b>เว็บ:</b> ดาวน์โหลดหน้าเว็บและแฟ้มผ่านโปรโตคอล HTTP และ FTP</Text>
<Text id="39c"><b>OAI:</b> ดาวน์โหลดระเบียนเมทาดาทาจากเซิร์ฟเวอร์ OAI (Open Archives Initiative)</Text>
<Text id="39d"><b>Z3950:</b> ดาวน์โหลดระเบียน MARC ที่ตรงกับเงื่อนไขการค้นหาแบบเฉพาะเจาะจงจากเซิร์ฟเวอร์ Z39.50</Text>
<Text id="39e"><b>SRW:</b> ดาวน์โหลดระเบียน MARCXML ที่ตรงกับเงื่อนไขการค้นหาแบบเฉพาะเจาะจงจากเซิร์ฟเวอร์ SRW</Text>
<Text id="39f">เลือกโปรโตคอลที่เหมาะสมโดยคลิกเลือกจากรายการทางซ้ายมือ จากนั้นระบบจะแสดงตัวเลือกที่สามารถเรียกใช้งานได้สำหรับโปรโตคอลดาวน์โหลดที่คุณได้เลือกทางด้านขวามือ เมื่อต้องการค้นหาว่าตัวเลือกแต่ละตัวทำงานอะไร ให้เคลื่อนเมาส์เหนือตัวเลือกนั้น เคล็ดลับเครื่องมือที่อธิบายตัวเลือกจะปรากฎขึ้น ตัวเลือกบางตัวเป็นแบบ 'เป็นทางเลือก' โดยตัวเลือกเหล่านี้จะถูกแสดงขึ้นในรูปแบบของกล่องกาเครื่องหมาย ซึ่งคุณจะต้องทำเครื่องหมายเมื่อต้องการใช้งานตัวเลือกนั้น ตัวเลือกอื่นๆ เป็นแบบ 'ต้องระบุ' ตัวเลือกเหล่านี้จะไม่มีกล่องกาเครื่องหมาย และคุณจะต้องกำหนดค่านั้นก่อนดำเนินการดาวน์โหลด</Text>
<Text id="39g">ทันทีที่ได้ตั้งค่าการกำหนดค่าแล้ว ให้คลิกที่ <AutoText key="glidict::Download.ServerInformation"/> เพื่อตรวจสอบการเชื่อมต่อไปยังเซิร์ฟเวอร์ และดูข้อมูลทั่วไปเกี่ยวกับหน้าเว็บหรือเซิร์ฟเวอร์ หรือคลิกที่ <AutoText key="glidict::Mirroring.Download"/> เพื่อเริ่มต้นการดาวน์โหลด</Text>
<Text id="39g-1">มีปุ่มอีกสองปุ่ม คือ ปุ่ม "กำหนดคุณลักษณะ" ซึ่งจะเชื่อมโยงไปยังส่วนการเชื่อมต่อของการกำหนดคุณลักษณะที่ซึ่งคุณสามารถแก้ไขการตั้งค่าพร็อกซีได้ และปุ่ม "ล้างค่าแคช' ซึ่งจะทำการลบแฟ้มที่ได้ดาวน์โหลดไว้ก่อนหน้านี้ทั้งหมด คุณจำเป็นต้องตั้งค่าข้อมูลพร็อกซีถ้าคุณจะใช้พร็อกซีเซิร์ฟเวอร์เพื่อเชื่อมต่อไปยังอินเทอร์เน็ต ถ้าจำเป็นต้องมีการตรวจสอบสิทธิ์ระหว่างกระบวนการดาวน์โหลด พร็อกซีเซิร์ฟเวอร์จะถามชื่อผู้ใช้และรหัสผ่าน ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะไม่เก็บรหัสผ่านระหว่างเซสชัน</Text>
<Text id="40">แฟ้มจะถูกดาวน์โหลดลงในโฟลเดอร์ชื่อ <AutoText key="glidict::Tree.DownloadedFiles"/> (จะปรากฎขึ้นเฉพาะเมื่อเปิดใช้งานการดาวน์โหลด) และสามารถนำมาใช้ในคอลเลกชันใดๆ ก็ได้ แฟ้มจะถูกตั้งชื่อตาม URL ของเว็บแบบเต็ม (สำหรับการดาวน์โหลดเว็บ) หรือการรวมกันของ URL และค่าตัวเลือก (สำหรับชนิดการดาวน์โหลดอื่นๆ) โฟลเดอร์ใหม่จะถูกสร้างขึ้นสำหรับแต่ละโฮสต์ ตามด้วยโฟลเดอร์อื่นๆ สำหรับแต่ละส่วนของเส้นทาง ซึ่งจะช่วยให้มั่นใจได้ว่าแต่ะละแฟ้มจะมีความแตกต่างกันอย่างชัดเจน</Text>
<Text id="42">รายการดาวน์โหลดจะมีรายการหนึ่งรายการต่อการดำเนินการดาวน์โหลดแต่ละครั้ง โดยแต่ละรายการจะมีขอบเขตข้อความที่แสดงรายละเอียดของงานพร้อมด้วยแถบความคืบหน้าที่แสดงกิจกรรมที่ดำเนินการอยู่ในปัจจุบัน จะมีปุ่มสามปุ่มปรากฎขึ้นทางด้านขวามือของแต่ละรายการ ดังคำอธิบายต่อไปนี้ "หยุดชั่วคราว" ใช้หยุดการทำงานแบบชั่วคราว  "ดูแฟ้มบันทึก" เป็นการเปิดหน้าต่างซึ่งแสดงแฟ้มบันทึกการดาวน์โหลด  "ปิด" จะเป็นการสิ้นสุดการดาวน์โหลด และลบงานออกจากรายการดาวน์โหลด</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="collectingfiles">
<Title>
<Text id="44">การรวบรวมแฟ้มสำหรับคอลเลกชันของคุณ</Text>
</Title>
<Text id="45">ทันทีที่คุณมีคอลเลกชันใหม่ คุณจำเป็นต้องใส่แฟ้มบางแฟ้มใส่ลงไปในคอลเลคชันนั้น แฟ้มเหล่านี้อาจมาจากพื้นที่แฟ้มปกติ จากแฟ้มที่ได้ดาวน์โหลดไว้ก่อนหน้านี้ หรือจากคอลเลกชันกรีนสโตนอื่นๆ โดยบางแฟ้มอาจจะมีเมทาดาทาแนบมาด้วยแล้ว ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการนำเข้าแฟ้มต่างๆ</Text>
<Section name="thegatherview">
<Title>
<Text id="46">มุมมอง "รวบรวม"</Text>
</Title>
<Text id="47">ส่วนนี้จะแนะนำเนื้อหาเกี่ยวกับพื้นที่ "รวบรวม" ซึ่งคุณสามารถใช้เพื่อเลือกแฟ้มลงในคอลเลกชันที่คุณกำลังจะสร้าง ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์เริ่มต้นจะด้วยมุมมอง "รวบรวม" เมื่อต้องการกลับไปยังมุมมองนี้ในภายหลัง ให้คลิกแท็บ <AutoText key="glidict::GUI.Gather"/> ที่ใต้แถบเมนูโดยตรง</Text>
<Text id="48">พื้นที่ขนาดใหญ่สองพื้นที่ซึ่งมีชื่อว่า "พื้นที่ทำงาน" และ "คอลเลกชัน" จะถูกใช้ในการเคลื่อนย้ายแฟ้มไปยังคอลเลกชันของคุณ พื้นที่เหล่านี้ประกอบด้วย "แผนผังแฟ้มรูปต้นไม้" ซึ่งจะแสดงให้เห็นแฟ้มและโฟลเดอร์</Text>
<Text id="49">ให้เลือกรายการในแผนผังด้วยการคลิกรายการที่ต้องการ (ยังมีวิธีอื่นๆ อีก โดยสามารถดูได้ด้านล่าง) คลิกสองครั้งที่โฟลเดอร์ หรือคลิกหนึ่งครั้งที่สัญลักษณ์สวิตช์ที่อยู่ด้านข้างเพื่อขยาย (หรือยุบย่อ) เนื้อหาของโฟลเดอร์ คลิกสองครั้งที่แฟ้ม (หรือคลิกขวาและเลือก <AutoText key="glidict::Menu.Open_Externally"/>) เพื่อเปิดแฟ้มด้วยโปรแกรมประยุกต์ที่สัมพันธ์กับแฟ้มนั้น (ดูที่ <Reference target="fileassociations"/>)</Text>
<Text id="50">แผนผังแฟ้มรูปต้นไม้ของพื้นที่ทำงานจะแสดงแหล่งของข้อมูลที่ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์สามารถใช้งานได้ -- ระบบแฟ้มในเครื่อง (รวมถึงดิสก์ไดรฟ์ และซีดีรอมไดร์ฟ) เนื้อหาของคอลเลกชันกรีนสโตนที่มีอยู่ และแคชของแฟ้มต่างๆ ที่ดาวน์โหลด คุณสามารถทำสำเนาและดูแฟ้มเหล่านี้ได้ แต่คุณไม่สามารถย้าย ลบ หรือแก้ไขแฟ้มได้ยกเว้นแฟ้มที่ดาวน์โหลดมาซึ่งจะสามารถลบออกได้ ให้นำทางพื้นที่นี้เพื่อค้นหาแฟ้มที่คุณต้องการรวมลงในคอลเลกชัน</Text>
<Text id="51">แผนผังแฟ้มรูปต้นไม้สำหรับคอลเลกชันจะแสดงให้เห็นเนื้อหาของคอลเลกชัน โดยเริ่มต้นแล้วแผนผังนี้จะว่าง</Text>
<Text id="52">คุณสามารถปรับขนาดพื้นที่ได้ด้วยการเลื่อนเมาส์เหนือแถบสีเทาซึ่งแบ่งแยกแผนผังแฟ้ม (รูปร่างของตัวชี้จะเปลี่ยนไป) แล้วลาก</Text>
<Text id="53">ส่วนล่างสุดของหน้าต่างเป็นพื้นที่สถานะซึ่งแสดงความคืบหน้าของการกระทำที่เกี่ยวข้องกับแฟ้ม (การทำสำเนา การย้าย และการลบ) การกระทำเหล่านี้อาจจะใช้เวลาสักครู่กว่าจะเสร็จสมบูรณ์ โดยปุ่ม "หยุด" จะหยุดการกระทำใดๆ ที่กำลังดำเนินการอยู่ในขณะนั้น</Text>
<Text id="54">ปุ่มขนาดใหญ่สองปุ่มจะอยู่บริเวณมุมขวาล่างของหน้าจอ  โดยปุ่ม "สร้างโฟลเดอร์ใหม่" ที่นำเสนอด้วยรูปโฟลเดอร์จะเป็นสร้างโฟลเดอร์ใหม่ (ดูที่ <Reference target="creatingfolders"/>) ปุ่ม "ลบ" ที่นำเสนอด้วยรูปกล่องขยะจะเป็นการเอาแฟ้มนั้นออก การคลิกปุ่ม 'ลบ' จะเป็นการเอาแฟ้มที่เลือกไว้ออกจากแผนผังแฟ้มรูปต้นไม้ของคอลเลกชัน โดยคุณสามารถลบแฟ้มเหล่านั้นได้โดยการลากแฟ้มเหล่านั้นไปที่ปุ่ม 'ลบ' ได้เช่นกัน</Text>
<Text id="55">เมื่อต้องการเลือกรายการที่เรียงตามลำดับจำนวนหลายรายการ ให้คลิกเลือกรายการแรก แล้วกดปุ่ม [Shift] ค้างไว้ จากนั้นคลิกเลือกรายการสุดท้าย -- การเลือกจะครอบคลุมรายการที่อยู่ระหว่างนั้นทั้งหมด คุณสามารถเลือกแฟ้มที่ไม่เรียงต่อกันได้ด้วยการกดปุ่ม [Ctrl] ค้างไว้ขณะคลิก ให้ใช้ทั้งสองวิธีนี้ร่วมกันเพื่อเลือกกลุ่มของรายการที่อยู่ไม่ติดกัน</Text>
</Section>
<Section name="creatingshortcuts">
<Title>
<Text id="55a">การสร้างทางลัดในแผนผังรูปต้นไม้ของพื้นที่ทำงาน</Text>
</Title>
<Text id="56">โฟลเดอร์ที่แน่นอน -- เช่น โฟลเดอร์ที่บรรจุหน้าเว็บของคุณเอง -- ซึ่งบางครั้งก็มีความสำคัญเป็นพิเศษ ถ้าคุณต้องการ ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์สามารถแมปโฟลเดอร์เหล่านั้นไว้ที่ระดับบนสุดของแผนผังแฟ้มได้ เมื่อต้องการดำเนินการนี้ ให้คลิกขวาที่โฟลเดอร์ที่ต้องการ เลือก "สร้างทางลัด" และใส่ชื่อสำหรับโฟลเดอร์นั้น  เมื่อต้องการเอารายการออก ให้คลิกขวาที่โฟลเดอร์ที่แมปไว้ และเลือก "เอาทางลัดออก"</Text>
</Section>
<Section name="creatingfolders">
<Title>
<Text id="57">การสร้างโฟลเดอร์</Text>
</Title>
<Text id="58">ให้ใช้โฟลเดอร์ในแผนผังแฟ้มรูปต้นไม้ของคอลเลกชันเพื่อจัดกลุ่มแฟ้มเข้าด้วยกัน และทำให้ง่ายต่อการค้นหาแฟ้ม คุณสามารถวางโฟลเดอร์ไว้ภายในโฟลเดอร์หลักได้ การดำเนินการเช่นนี้ทำให้ดูเสมือนว่าไม่มีข้อจำกัดสำหรับจำนวนโฟลเดอร์ หรือระดับของการซ้อนกันของโฟลเดอร์</Text>
<Text id="59">เมื่อต้องการสร้างโฟลเดอร์ใหม่ ให้คลิกขวาที่ "บานหน้าต่างคอลเลกชัน" (หรือคลิกขวาที่โฟลเดอร์ที่มีอยู่แล้วในแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชันเพื่อแทรกโฟลเดอร์ใหม่เข้าไปในคอลเลกชัน) และคลิกตัวเลือก "สร้างโฟลเดอร์ใหม่" โฟลเดอร์ใหม่จะปรากฎขึ้นภายในโฟลเดอร์ที่ได้เลือกไว้ หรือที่ระดับบนสุดถ้าไม่ได้เลือกโฟลเดอร์หลักไว้ จากนั้นระบบจะขอให้คุณใส่ชื่อของโฟลเดอร์ (ค่าเริ่มต้นเป็นชื่อว่า "โฟลเดอร์ใหม่")</Text>
<Text id="60">คุณยังสามารถสร้างโฟลเดอร์ได้ด้วยการคลิกขวาที่แผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชัน หรือเหนือโฟลเดอร์ที่มีอยู่ เลือก "โฟลเดอร์ใหม่" และดำเนินการตามขั้นตอนด้านบน</Text>
</Section>
<Section name="addingfiles">
<Title>
<Text id="61">การเพิ่มแฟ้ม</Text>
</Title>
<Text id="62">คุณสามารถทำสำเนาแฟ้มลงในคอลเลกชันได้ด้วยการลากและการปล่อยเมาส์ ตัวชี้เมาส์จะกลายเป็นเงาของรายการที่เลือกไว้ (หรือ ถ้าคุณเลือกมากกว่าหนึ่ง ก็จะเป็นไปตามจำนวนที่เลือกนั้น) ปล่อยแฟ้มที่เลือกลงในแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชันเพื่อทำสำเนาแฟ้มที่นั่น (ถ้าต้นแหล่งเป็นแผนผังรูปต้นไม้ของพื้นที่ทำงาน) หรือย้ายแฟ้มไปมาภายในคอลเลกชัน (ถ้าต้นแหล่งป็นแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชัน)</Text>
<Text id="63">เมื่อทำสำเนาแฟ้มหลายแฟ้ม แฟ้มเหล่านั้นทั้งหมดจะถูกวางไว้ในโฟลเดอร์เป้าหมายที่ระดับเดียวกัน โดยไม่คำนึงโครงสร้างโฟลเดอร์ดั้งเดิมที่แฟ้มเหล่านั้นวางอยู่ก่อน เมื่อคุณทำสำเนาแฟ้มที่สองด้วยชื่อเดียวกันลงไปในโฟลเดอร์เดียวกัน ระบบจะถามว่าคุณต้องการเขียนทับแฟ้มแรกหรือไม่ ถ้าตอบว่า "ไม่" แฟ้มจะไม่ถูกทำสำเนา แต่ถ้าตอบว่า "ใช่" ก็ระบบก็จะเขียนแฟ้มใหม่ทับลงไป เมื่อต้องการยกเลิกการทำสำเนาที่เหลือทั้งหมด ให้คลิกปุ่ม "หยุด"</Text>
<Text id="64">เฉพาะรายการที่อยู่ "สูงสุด" ในการเลือกจะถูกย้าย โฟลเดอร์หนึ่งจะอยู่สูงกว่าโฟลเดอร์ลูก คุณไม่สามารถเลือกแฟ้มต่างๆ ภายในโฟลเดอร์ รวมทั้งตัวโฟลเดอร์เองได้ในครั้งเดียวกัน</Text>
<Text id="65">เมื่อคุณเพิ่มแฟ้มเข้าไปในระบบ ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะทำการค้นหาแฟ้มเสริมที่บรรจุเมทาดาทาที่ได้กำหนดให้กับแฟ้มที่มีการเพิ่มก่อนหน้านี้ในโฟลเดอร์ต้นแหล่ง ถ้าส่วนติดต่อผู้ใช้พบแฟ้มที่ต้องการ ระบบก็จะเริ่มนำเข้าเมทาดาทานี้ ขณะที่การปฏิบัติการดำเนินไป คุณอาจถูกพร้อมท์ (อาจจะหลายครั้ง) ให้ใส่ข้อมูลเพิ่มเติมเพื่อทำให้เมทาดาทาที่นำเข้าตรงกับชุดเมทาดาทาในคอลเลกชันของคุณ กระบวนการนี้เกี่ยวพันกับพร้อมท์ต่างๆ มากมายซึ่งอธิบายไว้ในส่วน <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>  สำหรับคำอธิบายรายละเอียดเพิ่มเติมของเมทาดาทาที่สัมพันธ์กับแฟ้ม กรุณาอ่านบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน -- การเผยแพร่ข้อมูลจากเอกสารของคุณ</Text>
<Text id="65a">คุณยังสามารถเพิ่มเอกสาร "จำลอง" ลงในคอลเลกชันได้ด้วยการคลิกขวาในแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชันหรือบนโฟลเดอร์ และเลือก "สร้างเอกสารจำลองใหม่" การดำเนินการเช่นนี้จะเป็นการสร้างแฟ้มว่างใหม่ที่คุณสามารถกำหนดเมทาดาทาได้ คุณสามารถแทนที่แฟ้มจำลองนี้ด้วยแฟ้ม "จริง" ได้ในภายหลัง</Text>
</Section>
<Section name="replacingfiles">
<Title>
<Text id="65b">การเปลี่ยนชื่อแฟ้ม และการแทนที่แฟ้ม</Text>
</Title>
<Text id="65c">คุณสามารถเปลี่ยนชื่อแฟ้มได้ด้วยการคลิกขวาที่แฟ้ม และเลือก "เปลี่ยนชื่อ" จากรายการ จากนั้นให้ใส่ชื่อใหม่ที่พร้อมท์และคลิก "ตกลง"</Text>
<Text id="65d">คุณสามารถแทนที่แฟ้มในคอลเลคชันได้ด้วยการคลิกขวาที่แฟ้มเพื่อแทนที่ และเลือก "แทนที่" เบราเซอร์ของแฟ้มจะเปิดขึ้น จากนั้นให้นำทางไปยังเอกสารใหม่ และคลิก "เปิด" เอกสารใหม่จะเข้าแทนที่เอกสารเก่าในคอลเลกชัน และเมทาดาทาใดๆ จะถูกโอนไปยังเอกสารใหม่ การดำเนินการเช่นนี้จะเป็นประโยชน์อย่างมากเมื่อต้องการแทนที่เอกสารจำลองด้วยเอกสารจริง</Text>
</Section>
<Section name="removingfiles">
<Title>
<Text id="66">การเอาแฟ้มออก</Text>
</Title>
<Text id="67">มีหลายวิธีในการเอาแฟ้มและโฟลเดอร์ออก ก่อนอื่นคุณต้องระบุว่า ต้องการเอารายการใดออกบ้างด้วยการเลือกแฟ้มอย่างน้อยหนึ่งแฟ้มและโฟลเดอร์ดังที่ได้อธิบายไว้ใน <Reference target="thegatherview"/></Text>
<Text id="68">ทันทีที่เลือกแฟ้มแล้ว ให้คลิกปุ่ม "ลบ" เพื่อเอาแฟ้มเหล่านั้นออก หรือกดแป้น [Delete] บนแป้นพิมพ์ของคุณ หรือลากแฟ้มจากคอลเลกชันไปที่ปุ่มลบ และปล่อยแฟ้มลงไปที่นั่น</Text>
</Section>
<Section name="explodingfiles">
<Title>
<Text id="exm-1">"การกระจาย" แฟ้มเมทาดาทา</Text>
</Title>
<Text id="exm-2">คุณสามารถนำเข้าชนิดของแฟ้มฐานข้อมูลเมทาดาทา เช่น MARC, CDS/ISIS, BibTex, Refer และ Procite มายังโปรแกรมกรีนสโตนได้ แต่ไม่สามารถดูหรือแก้ไขเมทาดาทาเหล่านั้นในส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ได้ในทันที เมื่อต้องการดูหรือแก้ไขเมทาดาทาใดๆ คุณสามารถ "กระจาย" แฟ้มลงในส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ และสามารถดูหรือแก้ไขแฟ้มได้ในภายหลัง อีกทางเลือกหนึ่งคือ หากคุณยังคงใช้งานโปรแกรมประยุกต์ภายนอกหลักอยู่ คุณสามารถกลับไปยังโปรแกรมที่สร้างแฟ้มข้อมูลเพื่อแก้ไขข้อผิดพลาดแล้วดำเนินการนำเข้าข้อมูลใหม่ได้</Text>
<Text id="exm-3">"การกระจาย" แฟ้มฐานข้อมูลเมทาดาทาจะเป็นการแยกแฟ้มออกเป็นแต่ละระเบียนที่มีเมทาดาทาที่สามารถดูและแก้ไขได้ กระบวนการนี้ไม่สามารถย้อนกลับได้ โดยแฟ้มเมทาดาทาดั้งเดิมจะถูกลบออกไป</Text>
<Text id="exm-4">แฟ้มที่สามารถกระจายออกได้จะมีไอคอนสีเขียวปรากฎอยู่ในแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชัน เมื่อต้องการกระจายแฟ้ม ให้คลิกขวาที่แฟ้มและเลือก "กระจายฐานข้อมูลเมทาดาทา" หน้าต่างป๊อปอัพจะแสดงตัวเลือกสำหรับกระบวนการกระจายขึ้นมาบนหน้าจอ ตัวเลือกตัวแรก ("ปลั๊กอิน") จะระบุปลั๊กอินที่จะใช้ในการกระจายแฟ้ม ในเกือบทุกกรณี ปลั๊กอินหนึ่งตัวเท่านั้นที่จะทำหน้าที่ประมวลผลแฟ้มชนิดใดชนิดหนึ่ง แต่ในบางกรณี ที่ชนิดของแฟ้มที่ต่างกันใช้นามสกุลแฟ้มร่วมกัน อาจต้องมีปลั๊กอินสองตัวที่ร่วมกันประมวลผลแฟ้มที่มีนามสกุลนั้น คุณสามารถใช้ตัวเลือก "input_encoding" เพื่อระบุการเข้ารหัสของฐานข้อมูลได้ ตัวเลือก "metadata_set" จะระบุว่าเขตข้อมูลใหม่ที่สร้างขึ้นด้วยการกระจายแฟ้มควรจะถูกเพิ่มเข้าไปยังชุดเมทาดาทาใด หากไม่มีการระบุไว้ ระบบจะถามว่า คุณจะทำอย่างไรกับแต่ละเขตข้อมูลใหม่ในฐานข้อมูล โดยให้เลือกระหว่าง เพิ่มเขตข้อมูลเป็นหน่วยข้อมูลย่อยใหม่ลงในชุดเมทาดาทาที่มีอยู่ ผนวกรวมเข้ากับหน่วยข้อมูลย่อยอื่น หรือละเว้นเขตข้อมูลนั้น</Text>
<Text id="exm-5">เมื่อแฟ้มถูกกระจายออก เอกสารว่างใหม่จะถูกสร้างขึ้นสำหรับแต่ละระเบียน และเมทาดาทาจากระเบียนจะถูกกำหนดให้กับเอกสาร เอกสารเหล่านี้จะถูกตั้งชื่อโดยใช้ตัวเลข เช่น 000001.nul, 000002.nul เป็นต้น  ถ้ามีการตั้งค่าตัวเลือก "document_field" (ให้เป็นชื่อเขตข้อมูลของฐานข้อมูล) ค่าของเขตข้อมูลนี้ (ถ้ามี) จะถูกใช้เป็นชื่อแฟ้ม  นอกจากนี้ กระบวนการกระจายจะพยายามดาวน์โหลดแฟ้มและใช้แฟ้มนั้นแทนแฟ้มว่าง คุณสามารถใช้ตัวเลือก "document_prefix" และ "document_suffix" เพื่อสร้าง URL หรือเส้นทางแฟ้มที่ถูกต้องจากค่า document_field ได้ คุณยังสามารถใช้ตัวเลือก "records_per_folder" เพื่อจัดกลุ่มระเบียนที่กระจายลงในโฟลเดอร์ย่อยได้ด้วย ถ้าฐานข้อมูลมีขนาดใหญ่มาก การใช้ตัวเลือกนี้จะช่วยให้คุณสามารถแก้ไขเมทาดาทาต่อมาได้เร็วขึ้น</Text>
<Text id="exm-6">ระบบจะตัดสินความสามารถในการกระจายจากนามสกุลของแฟ้ม ในบางกรณี แฟ้มอาจถูกกำหนดสถานะอย่างไม่ถูกต้องว่าเป็นแฟ้มที่สามารถกระจายออกได้ถ้าแฟ้มเหล่านั้นมีนามสกุลเหมือนกับแฟ้มที่สามารถกระจายได้ ตัวอย่างเช่น ปลั๊กอิน ProCite จะประมวลผลแฟ้มที่มีนามสกุล .txt แต่แฟ้ม .txt เกือบทั้งหมดจะเป็นแฟ้มแบบข้อความล้วน ซึ่งไม่ใช่แฟ้ม ProCite</Text>
</Section>
<Section name="filteringthetree">
<Title>
<Text id="69">การกรองแผนผังรูปต้นไม้</Text>
</Title>
<Text id="70">"การกรอง" แผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชันและพื้นที่ทำงานจะอนุญาตให้คุณกำหนดการค้นหาแฟ้มที่เฉพาะเจาะจงให้แคบลงได้</Text>
<Text id="71">เมนูแบบหล่นลง "แสดงแฟ้ม" ที่อยู่ภายใต้แผนผังแต่ละตัวจะแสดงรายการของตัวกรองที่มีกำหนดไว้แล้ว เช่น "รูป" การเลือกตัวกรองนี้จะเป็นการซ่อนแฟ้มอื่นๆ ทั้งหมดในแผนผังแบบชั่วคราว เมื่อต้องการคืนค่าแผนผัง ให้เปลี่ยนตัวกรองกลับไปที่ "แฟ้มทั้งหมด" การปฏิบัติการเหล่านี้จะไม่เป็นการปรับเปลี่ยนคอลเลกชัน หรือไม่กระทบต่อโฟลเดอร์ในแผนผัง</Text>
<Text id="72">คุณสามารถระบุตัวกรองที่กำหนดเองได้ด้วยการพิมพ์รูปแบบที่ต้องการให้ตรงกับแฟ้ม (เฉพาะโหมดผู้เชี่ยวชาญระบบห้องสมุด และโหมดผู้ชำนาญการเท่านั้น) ให้ใช้ตัวย่อระบบแฟ้มมาตรฐาน เช่น "*.doc" ("*" ตรงกับอักขระใดก็ได้)</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="enrichingacollection">
<Title>
<Text id="73">ปรับแต่งคอลเลกชันของคุณให้มีค่าด้วยเมทาดาทา</Text>
</Title>
<Text id="74">หลังจากที่ได้รวบรวมแฟ้มต่างๆ ลงในคอลเลกชันแล้ว ตอนนี้ให้คุณทำการเพิ่มคุณค่าแฟ้มด้วยข้อมูลเพิ่มเติมที่เรียกว่า "เมทาดาทา" ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการสร้าง แก้ไข กำหนด และค้นคืนเมทาดาทา รวมถึงวิธีการใช้แหล่งเมทาดาทาภายนอก (ดูเพิ่มเติมที่ บทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน -- การเผยแพร่ข้อมูลจากเอกสารของคุณ)</Text>
<Section name="theenrichview">
<Title>
<Text id="75">มุมมองเมทาดาทา</Text>
</Title>
<Text id="76">ให้ใช้มุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/> เพื่อกำหนดเมทาดาทาให้กับเอกสารในคอลเลกชัน เมทาดาทาเป็นข้อมูลเกี่ยวกับข้อมูล -- ตัวอย่างเช่น ชื่อเรื่อง ผู้แต่ง วันที่สร้าง และอื่นๆ รายการเมทาดาทาแต่ละรายการจะมีสองส่วน: <AutoText key="glidict::Metadata.Element"/> จะบอกถึงชนิดของรายการ (เช่น ผู้แต่ง) และ <AutoText key="glidict::Metadata.Value"/> จะให้ค่าองค์ประกอบเมทาดาทานั้น (เช่น ชื่อของผู้แต่ง)</Text>
<Text id="77">ทางด้านซ้ายของมุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/> เป็นแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชัน ฟังก์ชันที่ใช้การคลิกขวาทั้งหมดที่แผนผังคอลเลคชันสามารถเรียกใช้งานได้ในมุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Gather"/> สามารถเรียกใช้งานได้ที่นี่ด้วย ด้านขวาของมุมมองเป็นตารางเมทาดาทา ซึ่งแสดงเมทาดาทาสำหรับแฟ้มหรือโฟลเดอร์ใดๆ ที่ได้เลือกไว้ในแผนผังคอลเลกชัน ชื่อของคอลัมน์จะเป็นสีเทาอยู่บริเวณด้านบนสุด และสามารถปรับขนาดได้โดยการลากเส้นแบ่ง ถ้าแฟ้มหรือโฟลเดอร์หลายแฟ้มถูกเลือก ข้อความสีดำจะบ่งชี้ว่า ค่านั้นเป็นค่าที่ใช้ร่วมกันของรายการที่เลือกไว้ทั้งหมด ขณะที่ข้อความสีเทาจะบ่งชี้ว่า ค่านั้นไม่ใช่ค่าที่ใช้ร่วมกัน การแก้ไขค่าสีเทาจะส่งผลเฉพาะต่อเอกสารที่มีเมทาดาทานั้น ค่าเมทาดาทาใหม่ใดๆ ที่ได้ป้อนเข้าไปจะถูกเพิ่มลงในค่าที่เลือกไว้ทั้งหมด</Text>
<Text id="78">ไอคอนโฟลเดอร์อาจจะปรากฎบริเวณด้านข้างของรายการเมทาดาทาบางตัว ไอคอนนี้จะบ่งชี้ว่า ค่านี้ได้รับการสืบทอดมาจากโฟลเดอร์แม่ (หรือรุ่นก่อนหน้านั้น) เมทาดาทาที่ได้รับการสืบทอดมาจะไม่สามารถแก้ไขหรือเอาออกได้ คุณสามารถทำได้เพียงเพิ่มเติมแนบท้ายหรือเขียนทับเท่านั้น ให้คลิกที่ไอคอนโฟลเดอร์เพื่อไปยังโฟลเดอร์ที่มีการกำหนดเมทาดาทาโดยทันที</Text>
<Text id="79">การคลิกที่หน่วยข้อมูลย่อยของเมทาดาทาในตารางจะเป็นการแสดงค่าที่มีอยู่สำหรับหน่วยข้อมูลย่อยนั้นในพื้นที่ <AutoText key="glidict::EnrichPane.ExistingValues" args="..."/> ภายใต้ตาราง คุณสามารถขยายและยุบ "แผนผังค่า" นี้ได้ โดยปกติแล้ว แผนผังค่าจะเป็นรายการที่แสดงค่าทั้งหมดของหน่วยข้อมูลย่อยที่เลือกที่คุณได้เคยป้อนไว้ก่อนหน้านี้ การคลิกรายการจะเป็นการวางรายการลงในเขตข้อมูลค่าโดยอัตโนมัติ ในทางกลับกัน การพิมพ์ข้อความลงในเขตข้อมูลค่าจะเป็นการเลือกรายการในแผนผังค่าที่เริ่มด้วยอักขระที่คุณพิมพ์ การกด [Tab] จะช่วยเติมคำที่คุณพิมพ์ด้วยค่าที่เลือกไว้ให้โดยอัตโนมัติ</Text>
<Text id="80">คุณสามารถจัดระเบียบค่าเมทาดาทาเป็นลำดับชั้นได้ การดำเนินการนี้มีแสดงในแผนผังค่าที่ใช้โฟลเดอร์สำหรับระดับภายใน คุณสามารถป้อนค่าลำดับชั้นได้โดยใช้อักขระ "I" เพื่อแยกระดับ ตัวอย่างเช่น คุณอาจจะใช้ "Cards|Red|Diamonds|Seven" ในลำดับชั้นเพื่อแสดงสำรับของไพ่ การดำเนินการเช่นนี้จะทำให้คุณสามารถจัดกลุ่มค่าเข้าด้วยกันได้ นอกจากนี้ คุณยังสามารถกำหนดกลุ่มในรูปแบบเมทาดาทาให้กับแฟ้มได้อีกด้วย</Text>
<Text id="81">โปรแกรมกรีนสโตนจะตัดทอนเมทาดาทาจากเอกสารลงในชุดเมทาดาทาที่มีองค์ประกอบที่นำหน้าด้วย "ex."  โดยอัตโนมัติ โดยไม่มีแผนผังค่า และไม่สามารถแก้ไขได้</Text>
</Section>
<Section name="selectingmetadatasets">
<Title>
<Text id="82">การเลือกชุดเมทาดาทา</Text>
</Title>
<Text id="83">ชุดขององค์ประกอบเมทาดาทาที่มีการกำหนดค่าไว้ก่อนหน้าเป็นที่รู้จักในชื่อ "ชุดเมทาดาทา" ตัวอย่างเช่น ชุดเมทาดาทาดับลินคอร์ เมื่อคุณเพิ่มชุดเมทาดาทาลงในคอลเลกชัน คุณจะสามารถเลือกใช้งานองค์ประกอบของเมทาดาทานั้นได้ คุณสามารถมีชุดเมทาดาทาได้มากกว่าหนึ่งชุด โดยเพื่อป้องกันไม่ใช้ชื่อซ้ำกัน ตัวระบุขนาดสั้นซึ่งระบุชุดเมทาดาทาจะถูกใส่ไว้หน้าชื่อองค์ประกอบ  เช่น องค์ประกอบ Creator ของดับลินคอร์ จะกลายเป็น "dc.Creator" ชุดเมทาดาทาจะถูกจัดเก็บไว้ในโฟลเดอร์เมทาดาทาของส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ และมีนามสกุลเป็น ".mds" </Text>
<Text id="84">เมื่อคุณสร้างคอลเลกชันใหม่ ชุดเมทาดาทาดับลินคอร์จะถูกเพิ่มเข้าไปในระบบเป็นค่าเริ่มต้น คุณสามารถเปลี่ยนแปลงชุดเมทาดาทาที่ต้องการใช้ในคอลเลกชันได้ด้วยการคลิกปุ่ม "จัดการชุดเมทาดาทา…" ใต้แผนผังคอลเลกชันในมุมมอง "เมทาดาทา" หน้าต่างใหม่จะปรากฏขึ้นเพื่อให้คุณสามารถจัดการชุดเมทาดาทาของคอลเลกชันได้</Text>
<Text id="84a">รายการ "ชุดเมทาดาทาที่กำหนด" จะแสดงชุดเมทาดาทาที่คอลเลคชันใช้อยู่ในปัจจุบัน</Text>
<Text id="84b">เมื่อต้องการใช้ชุดเมทาดาทาอื่นกับคอลเลกชันที่เปิดใช้งานอยู่ ให้คลิก "เพิ่ม…" หน้าต่างป๊อปอัพจะแสดงชุดเมทาดาทาเริ่มต้นที่ GLI รู้จัก เมื่อต้องการเพิ่มชุดเมทาดาทา ให้ทำการเลือกชุดแมทาดาทาจากรายการ และคลิก "เพิ่ม" ถ้าคุณได้นิยามชุดเมทาดาทาของคุณเองไว้แล้ว คุณสามารถใช้ปุ่ม "เรียกดู" เพื่อระบุตำแหน่งแฟ้มในระบบแฟ้มของคุณได้</Text>
<Text id="84c">เมื่อต้องการสร้างชุดเมทาดาทาใหม่ ให้คลิกที่ "สร้างใหม่…"  ซึ่งจะเป็นการเรียกใช้ตัวแก้ไขชุดเมทาดาทาของโปรแกรมกรีนสโตน หรือที่เรียกกันว่า GEMS หน้าต่างป๊อปอัพเริ่มต้นจะขอให้คุณใส่ชื่อชุด เนมสเปซ และคำอธิบายลงไป นอกจากนี้ คุณยังสามารถเลือกให้เมทาดาทาชุดใหม่อยู่บนพื้นฐานของเมทาดาทาชุดเดิมที่มีอยู่ได้ ในกรณีนี้ เมทาดาทาชุดใหม่จะสืบทอดหน่วยข้อมูลย่อยทั้งหมดจากเมทาดาทาชุดเดิมที่ระบุ จากนั้นคลิก ตกลง หน้าต่างหลักจะแสดงหน่วยข้อมูลย่อยของชุดเมทาดาทาขึ้นมาทางด้านซ้ายมือ พร้อมทั้งแสดงคุณลักษณะบางอย่างของชุดเมทาดาทาขึ้นมาทางด้านขวามือ ถ้าคุณได้เลือกให้เมทาดาทาชุดใหม่อยู่บนพื้นฐานของชุดที่มีอยู่แล้ว ระบบจะแสดงหน่วยข้อมูลย่อยอย่างน้อยหนึ่งหน่วยข้อมูลขึ้นมาบนหน้าจอ เมื่อคุณคลิกที่หน่วยข้อมูลย่อย ระบบจะแสดงค่าคุณลักษณะของหน่วยข้อมูลย่อยนั้นทางขวามือ</Text>
<Text id="84d">เมื่อต้องการเพิ่มหน่วยข้อมูลย่อยใหม่ ให้คลิกขวาที่ชื่อชุดและเลือก "เพิ่มหน่วยข้อมูลย่อย"  เมื่อต้องการเพิ่มหน่วยข้อมูลใหม่ภายใต้หน่วยข้อมูลย่อย ให้คลิกขวาที่หน่วยข้อมูลย่อย และเลือก "เพิ่มหน่วยข้อมูลย่อย" คุณสามารถลบหน่วยข้อมูลย่อยและหน่วยข้อมูลภายใต้หน่วยข้อมูลย่อยได้ด้วยการเลือก "ลบหน่วยข้อมูล(ย่อย)" จากเมนูคลิกขวา</Text>
<Text id="84e">หมายเหตุ: คุณสามารถเรียกใช้ตัวแก้ไขชุดเมทาดาทาของโปรแกรมกรีนสโตนได้อย่างอิสระจาก GLI ด้วยการเลือกตัวแก้ไขจากเมนูเริ่มของโปรแกรมกรีนสโตน หรือด้วยการเรียกใช้ gens.sh หรือ gems.bat ในโฟลเดอร์ gli ของส่วนติดตั้งโปรแกรมกรีนสโตนของคุณ</Text>
<Text id="84f">บางครั้งชุดเมทาดาทาสองชุดอาจมีเนมสเปซเดียวกัน ตัวอย่างเช่น ทั้งดับลินคอร์และดับลินคอร์แบบ Qualified ใช้เนมสเปซว่า "dc" ดังนั้นจึงไม่สามารถใช้เมทาดาทาทั้งสองชุดนี้ในคอลเลกชันพร้อมกันได้ ถ้าคุณพยายามเพิ่มชุดเมทาดาทาที่มีเนมสเปซตรงกับที่มีใช้ในคอลเลกชันอยู่แล้ว คำเตือนจะปรากฎขึ้น ถ้าคุณยังดำเนินการต่อไป ระบบจะเอาชุดเมทาดาทาที่มีอยู่แล้วออก และเพิ่มชุดเมทาดาทาใหม่เข้าไป ค่าเมทาดาทาที่กำหนดใดๆ จะถูกโอนย้ายไปยังชุดใหม่โดยที่ยังคงองค์ประกอบเหล่านั้นอยู่</Text>
<Text id="191">ด้วย GEMS นี้ upi จะสามารถแก้ไขชุดเมทาดาทาที่มีอยู่แล้วได้เช่นเดียวกับการสร้างชุดเมทาดาทาใหม่ การคลิกที่ปุ่ม "แก้ไข" จะเป็นการเรียกใช้โปรแกรม GEMS พร้อมกับเปิดชุดเมทาดาทาที่ระบุ ทันทีที่คุณแก้ไขชุดเมทาดาทาเสร็จเรียบร้อยแล้ว (ดังอธิบายข้างต้น) ให้ทำการบันทึกการแก้ไข (แฟ้ม->บันทึก) และปิดโปรแกรม GEMS</Text>
<Text id="192">ถ้าคอลเลกชันไม่ต้องการใช้ชุดเมทาดาทาอีกต่อไปแล้ว ให้เลือกชุดเมทาดาทาและกด "เอาออก" ถ้าคุณได้เคยกำหนดเมทาดาทาใดๆ เข้ากับองค์ประกอบของเมทาดาทา ระบบจะถามว่า คุณจะจัดการกับเมทาดาทานี้อย่างไรเมื่อคุณจะเปิดคอลเลกชันครั้งในถัดไป</Text>
</Section>
<Section name="appendingmetadata">
<Title>
<Text id="85">การแนบเมทาดาทาใหม่เพิ่มเติม</Text>
</Title>
<Text id="86">ขณะนี้เราจะเพิ่มรายการเมทาดาทา -- ทั้งองค์ประกอบและค่า -- ลงในแฟ้ม ก่อนอื่นให้เลือกแฟ้มจากแผนผังแฟ้มรูปต้นไม้ของคอลเลกชันที่อยู่ทางด้านซ้าย การกระทำดังกล่าวจะทำให้เมทาดาทาที่ได้กำหนดให้ไว้กับแฟ้มนี้ก่อนหน้านี้ไปปรากฎในตารางทางด้านขวา</Text>
<Text id="87">ต่อไป ให้เลือกองค์ประกอบเมทาดาทาที่คุณต้องการเพิ่มโดยคลิกที่แถวขององค์ประกอบที่ต้องการในตาราง</Text>
<Text id="88">พิมพ์ค่าลงในเขตข้อมูลค่า ให้ใช้อักขระ "|" เพื่อเพิ่มโครงสร้าง ดังอธิบายใน <Reference target="theenrichview"/> การกดแป้นลูกศร [ขึ้น] หรือ [ลง] จะเป็นการบันทึกค่าเมทาดาทา และเลื่อนการเลือกที่เหมาะสม การกด [Enter] จะเป็นการบันทึกค่าเมทาดาทา และสร้างรายการว่างใหม่สำหรับองค์ประกอบเมทาดาทา โดยจะยอมให้คุณกำหนดค่าให้กับองค์ประกอบเมทาดาทาได้หลายค่า</Text>
<Text id="89">คุณยังสามารถเพิ่มเมทาดาทาลงในโฟลเดอร์ หรือลงในแฟ้มที่เลือกไว้หลายแฟ้มในครั้งเดียวได้ เมทาดาทาจะถูกเพิ่มลงในแฟ้มทั้งหมดภายในโฟลเดอร์หรือแฟ้มที่เลือกไว้ รวมทั้งโฟลเดอร์ลูก โปรดจำไว้ว่า ถ้าคุณกำหนดเมทาดาทาให้กับโฟลเดอร์แล้ว แฟ้มใหม่ใดๆ ในโฟลเดอร์จะสืบทอดค่าของโฟลเดอร์นั้นโดยอัตโนมัติ</Text>
</Section>
<Section name="addingpreviouslydefinedmetadata">
<Title>
<Text id="90">การเพิ่มเมทาดาทาที่กำหนดไว้ก่อนหน้านี้</Text>
</Title>
<Text id="91">เมื่อต้องการเพิ่มเมทาดาทาที่มีค่าอยู่แล้ว ก่อนอื่นให้เลือกแฟ้ม แล้วเลือกองค์ประกอบเมทาดาทาที่คุณกำลังจะกำหนด จากนั้นเลือกค่าที่ต้องการจากแผนผังค่า โดยสามารถขยายโฟลเดอร์ลำดับชั้นตามที่จำเป็น ค่าของรายการที่เลือกไว้จะปรากฎในเขตข้อมูลเมทาดาทาโดยอัตโนมัติ (หรืออาจจะใช้คุณลักษณะ เลือกอัตโนมัติ และ เติมคำอัตโนมัติ ของแผนผังค่าก็ได้)</Text>
<Text id="92">กระบวนการเพิ่มเมทาดาทาที่มีค่าอยู่แล้วลงในโฟลเดอร์หรือแฟ้มหลายแฟ้มเป็นการดำเนินการในรูปแบบเดียวกัน</Text>
</Section>
<Section name="updatingmetadata">
<Title>
<Text id="93">การแก้ไขเมทาดาทาหรือการเอาเมทาดาทาออก</Text>
</Title>
<Text id="94">เมื่อต้องการแก้ไขหรือเอาเมทาดาทาออก ก่อนอื่นให้เลือกแฟ้มที่เหมาะสม จากนั้นเลือกค่าเมทาดาทาจากตาราง แล้วแก้ไขเขตข้อมูลค่าด้วยการลบข้อความทั้งหมดถ้าคุณต้องการเอาเมทาดาทาออก</Text>
<Text id="95">กระบวนการนี้จะดำเนินการเช่นเดียวกับการปรับปรุงโฟลเดอร์ที่มีโฟลเดอร์ลูกหรือแฟ้มหลายแฟ้ม แต่คุณสามารถทำได้เพียงปรับปรุงเมทาดาทาที่เป็นค่าร่วมกันของแฟ้ม/โฟลเดอร์ที่เลือกไว้ทั้งหมดเท่านั้น</Text>
<Text id="96">แผนผังค่าจะแสดงค่าที่กำหนดไว้ในปัจจุบันทั้งหมดเช่นเดียวกับค่าก่อนนี้สำหรับเซสชันปัจจุบัน ดังนั้นค่าที่ถูกเปลี่ยนแปลงหรือถูกลบจะยังคงอยู่ในแผนผัง การปิดคอลเลกชันและเปิดขึ้นมาใหม่จะเป็นการเอาค่าทั้งหมดที่ไม่ต้องการแล้วออกไป</Text>
</Section>
<Section name="reviewingmetadata">
<Title>
<Text id="97">การตรวจทานเมทาดาทาที่กำหนด</Text>
</Title>
<Text id="98">บางครั้งคุณอาจจะต้องการดูเมทาดาทาที่ได้กำหนดให้กับแฟ้มจำนวนหลายแฟ้มในพร้อมกันทันที -- ตัวอย่างเช่น เมื่อต้องการดูว่า มีจำนวนแฟ้มที่จะค้างการทำงานอยู่กี่แฟ้ม หรือเพื่อให้ได้ความคิดเกี่ยวกับการกระจายของวันที่ต่างๆ</Text>
<Text id="99">ให้เลือกแฟ้มในแผนผังรูปต้นไม้ของคอลเลกชันที่คุณต้องการตรวจสอบ จากนั้นคลิกขวา และเลือก "เมทาดาทาที่กำหนด…"  หน้าต่างที่ชื่อว่า "เมทาดาทาทั้งหมด" ซึ่งบรรจุอยู่ในตารางขนาดใหญ่ที่มีคอลัมน์จำนวนมากจะปรากฎขึ้น คอลัมน์แรกจะแสดงชื่อแฟ้ม และแถวจะแสดงค่าเมทาดาทาทั้งหมดที่กำหนดให้กับแฟ้มเหล่านั้น</Text>
<Text id="100">ระบบอาจจะใช้เวลานานเพื่อวาดตารางหากคุณเลือกแฟ้มจำนวนมาก คุณสามารถใช้งานส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ต่อไปได้ขณะที่หน้าต่าง "เมทาดาทาทั้งหมด" เปิดอยู่</Text>
<Text id="101">เมื่อผลลัพธ์มีจำนวนมากเกินไป คุณสามารถทำการกรองตาราง "เมทาดาทาทั้งหมด" ได้โดยการปรับใช้ตัวกรองกับคอลัมน์ เมื่อเพิ่มตัวกรองใหม่แล้ว ระบบจะแสดงผลลัพธ์เพียงบางแถวที่ตรงกับเงื่อนไขเท่านั้น เมื่อต้องการตั้งค่า เปลี่ยนแปลงค่า หรือล้างค่าตัวกรอง ให้คลิกไอคอน "กรวย" ที่ด้านบนสุดของคอลัมน์ จากนั้นข้อมูลเกี่ยวกับตัวกรองจะแสดงขึ้น ทันทีที่ตั้งค่าตัวกรอง ส่วนหัวคอลัมน์จะเปลี่ยนสีไป</Text>
<Text id="102">พร้อมท์ตัวกรองมีแท็ป "ตัวกรองอย่างง่าย" และแท็ป "ตัวกรองอย่างละเอียด"  ตัวกรองอย่างง่ายจะดำเนินการกรองคอลัมน์เพื่อให้คอลัมน์แสดงเฉพาะแถวที่มีค่าเมทาดาทาเฉพาะอย่าง ("*" ตรงกับทุกค่า)  คุณสามารถเลือกค่าเมทาดาทาจากรายการแบบหล่นลงได้ ตัวกรองอย่างละเอียดจะอนุญาตให้ใช้การดำเนินการตรวจสอบความตรงกันที่ต่างเงื่อนไขกันได้ เช่น เริ่มต้นด้วย (must start with) ไม่มี (does not contain) มีจำนวนอักขระน้อยกว่า (alpahbetically less than) และเท่ากับ (is equal to) คุณสามารถแก้ไขค่าที่ต้องการให้ตรงกันเป็นสตริงได้ (รวมทั้ง "*") และคุณสามารถเลือกได้ว่าจะไม่ให้แยกแยะตัวพิมพ์ใหญ่-เล็กหรือไม่ จากนั้น คุณสามารถระบุเงื่อนไขการตรงกันเงื่อนไขที่สองซึ่งคุณสามารถใช้เพื่อระบุช่วงของค่า (ด้วยการเลือก 'และ') หรือค่าที่เป็นตัวเลือกอื่นๆ (ด้วยการเลือก 'หรือ') ใต้พื้นที่นี้จะเป็นกล่องที่อนุญาตให้คุณเปลี่ยนแปลงลำดับการจัดเรียงได้ (จากน้อยไปมาก หรือจากมากไปน้อย) ทันทีที่คุณดำเนินการเสร็จสิ้นแล้ว ให้คลิก "ตั้งค่าตัวกรอง" เพื่อประยุกต์ใช้ค่าตัวกรองใหม่กับคอลัมน์  หรือคลิก "ล้างค่าตัวกรอง" เพื่อเอาตัวกรองปัจจุบันออก โปรดสังเกตว่า ระบบจะยังคงค่ารายละเอียดของตัวกรองเดิมไว้แม้ว่าตัวกรองจะถูกล้างค่าแล้ว</Text>
<Text id="103">ตัวอย่างเช่น เมื่อต้องการเรียงลำดับตาราง "เมทาดาทาทั้งหมด" ให้เลือกคอลัมน์ แล้วเลือกการตั้งค่าตัวกรองเริ่มต้น (ตัวกรองอย่างง่ายเปิดใช้งานอยู่ "*") จากนั้นเลือกการเรียงลำดับจากน้อยไปหามาก หรือจากมากไปหาน้อย</Text>
</Section>
<Section name="importingpreviouslyassignedmetadata">
<Title>
<Text id="104">กำลังนำเข้าเมทาดาทาที่กำหนดก่อนหน้านี้</Text>
</Title>
<Text id="105">ส่วนนี้จะอธิบายวิธีการนำเข้าเมทาดาทาที่ได้กำหนดไว้ก่อนหน้านี้ ซึ่งเป็นเมทาดาทาที่กำหนดให้กับเอกสารก่อนเพิ่มเอกสารเข้าไปในคอลเลกชัน</Text>
<Text id="106">ถ้าเคยกำหนดเมทาดาทาในฟอร์มที่ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์รู้จักให้กับแฟ้มไว้ก่อนหน้านี้แล้ว -- ตัวอย่างเช่น เมื่อคุณเลือกเอกสารจากคอลเลกชันกรีนสโตนที่มีอยู่ -- ระบบจะนำเข้าเมทาดาทาโดยอัตโนมัติเมื่อคุณเพิ่มแฟ้ม  เมื่อต้องการดำเนินการเช่นนั้น คุณจะต้องทำการแมปเมทาดาทานั้นให้เข้ากับชุดข้อมูลเมทาดาทาที่สามารถเรียกใช้งานได้ในคอลเลกชันก่อน</Text>
<Text id="107">ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะแสดงข้อมูลที่จำเป็นขึ้นบนหน้าจอ  โดยจะแสดงวิธีดำเนินการอย่างสั้น และจากนั้นจึงแสดงชื่อขององค์ประกอบเมทาดาทาที่กำลังนำเข้าเหมือนกับที่ปรากฎในแฟ้มต้นฉบับ คุณจะไม่สามารถแก้ไขหรือเปลี่ยนแปลงเขตข้อมูลนี้ได้ ต่อไปให้คุณเลือกชุดข้อมูลเมทาดาทาที่จะแมปเข้ากับองค์ประกอบใหม่ จากนั้นเลือกองค์ประกอบเมทาดาทาที่เหมาะสมในชุดนั้น ระบบจะเลือกเมทาดาทาที่ตรงกันที่สุดสำหรับเมทาดาทาใหม่ให้โดยอัตโนมัติโดยพิจารณารูปแบบของชุดข้อมูลและองค์ประกอบ</Text>
<Text id="108">หลังจากได้ทำการตรวจสอบการแมปเรียบร้อยแล้ว คุณสามารถเลือก "เพิ่ม" เพื่อเพิ่มองค์ประกอบเมทาดาทาใหม่ไปยังชุดข้อมูลเมทาดาทาที่เลือกไว้ได้  (ฟังก์ชันนี้จะเปิดใช้งานเฉพาะเมื่อไม่มีองค์ประกอบเมทาดาทาที่มีชื่อเดียวกันภายในชุดข้อมูลที่เลือก) "ผสาน" จะแมปองค์ประกอบใหม่เข้ากับองค์ประกอบที่ผู้ใช้เลือก สุดท้ายนี้ "ละเว้น" จะไม่นำเข้าข้อมูลเมทาดาทาใดๆ ที่มีชื่อองค์ประกอบนี้ ทันทีที่คุณระบุวิธีการนำเข้าชิ้นส่วนของเมทาดาทาที่แน่นอน ข้อมูลการแมปจะถูกเก็บไว้ตลอดอายุของคอลเลกชันนั้น</Text>
<Text id="109">สำหรับรายละเอียดเกี่ยวกับแฟ้ม metadata.xml ซึ่งโปรแกรมกรีนสโตนใช้จัดเก็บเมทาดาทา ให้ดูบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน -- การเผยแพร่ข้อมูลจากเอกสารของคุณ</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="designingacollection">
<Title>
<Text id="110">การกำหนดค่าคอลเลกชันของคุณ</Text>
</Title>
<Text id="111">ทันทีที่แฟ้มของคุณถูกปรับแต่งด้วยเมทาดาทา ลำดับต่อไปคุณจะต้องคำนึงถึงวิธีเข้าถึงเอกสารของผู้ใช้ปลายทาง ข้อมูลชนิดใดบ้างที่สามารถค้นหาได้ มีวิธีใดบ้างที่จะใช้เรียกดูเอกสารเหล่านั้น คุณสามารถกำหนดคุณลักษณะเหล่านี้ได้ด้วยตนเองโดยในส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการดังกล่าว</Text>
<Section name="thedesignview">
<Title>
<Text id="112">มุมมองการออกแบบ</Text>
</Title>
<Text id="113">ส่วนนี้จะนำเสนอมุมมองการออกแบบ และอธิบายวิธีการนำทางระหว่างมุมมองที่หลากหลายภายในบานหน้าต่างนี้</Text>
<Text id="114">ด้วยการใช้ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์นี้ คุณจะสามารถกำหนดค่าวิธีประมวลผลเอกสาร และวิธีที่ผู้ใช้จะเข้าถึงคอลเลกชันได้ ตัวเลือกการกำหนดค่าจะถูกแบ่งออกเป็นส่วนที่แตกต่างกัน โดยแต่ละส่วนจะสัมพันธ์กับขั้นตอนที่เฉพาะเจาะจงของการกำหนดค่าคอลเลกชันด้วยตนเอง</Text>
<Text id="115">ทางด้านซ้ายเป็นรายการมุมมองต่างๆ ส่วนด้านขวาเป็นตัวควบคุมที่สัมพันธ์กับมุมมองปัจจุบัน เมื่อต้องการเปลี่ยนไปยังมุมมองอื่น ให้คลิกชื่อของมุมมองในรายการ</Text>
<Text id="116">เพื่อทำความเข้าใจขั้นตอนและศัพท์ที่เกี่ยวข้องกับการออกแบบคอลเลกชัน ให้เริ่มอ่านบทที่ 1 และบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตนก่อน</Text>
</Section>
<Section name="plugins">
<Title>
<Text id="121">ปลั๊กอินของเอกสาร</Text>
</Title>
<Text id="122">ส่วนนี้จะอธิบายวิธีการกำหนดค่าปลั๊กอินของเอกสารที่คอลเลกชันใช้  โดยจะอธิบายวิธีระบุปลั๊กอินที่ต้องการใช้ การกำหนดพารามิเตอร์ที่ต้องการส่งผ่าน และการจัดลำดับปลั๊กอิน คุณสามารถเริ่มดำเนินการได้โดยคลิก "ปลั๊กอินเอกสาร" ภายใต้แท็บ "ออกแบบ"</Text>
<Text id="123">เมื่อต้องการเพิ่มปลั๊กอิน ให้เลือกปลั๊กอินโดยใช้รายการแบบหล่นลง "เลือกปลั๊กอินที่ต้องการเพิ่ม" บริเวณใกล้ส่วนล่างสุด จากนั้นคลิก "เพิ่มปลั๊กอิน"  หน้าต่างจะปรากฏขึ้นในชื่อว่า "การกำหนดค่าอาร์กิวเมนต์" ซึ่งจะมีคำอธิบายในภายหลัง ทันทีที่คุณกำหนดค่าปลั๊กอินใหม่ ปลั๊กอินนี้จะถูกเพิ่มเข้าไปในลำดับท้ายสุดของรายการ "ปลั๊กอินที่กำหนด" ในโหมดบรรณารักษ์ ปลั๊กอินแต่ละตัว ยกเว้น UnknownPlug อาจจะปรากฎขึ้นเพียงครั้งเดียวในคอลเลกชัน  ในโหมดที่สูงกว่า ปลั๊กอินเหล่านี้อาจจะปรากฎขึ้นหลายครั้ง  คุณจำเป็นต้องตั้งค่าอาร์กิวเมนต์ process_exp เพื่อให้สามารถใช้ประโยชน์ได้</Text>
<Text id="123aa">เมื่อต้องการดูคำอธิบายอย่างสั้นของปลั๊กอิน ให้เลือกปลั๊กอินที่ต้องการในรายการแบบหล่นลง "เลือกปลั๊กอินที่ต้องการเพิ่ม" จากนั้นลากเมาส์ไปบนปลั๊กอินนั้น เคล็ดลับเครื่องมือที่แสดงคำอธิบายจะปรากฎขึ้น</Text>
<Text id="124">เมื่อต้องการเอาปลั๊กอินออก ให้เลือกปลั๊กอินในรายการและคลิก "เอาปลั๊กอินออก"</Text>
<Text id="125">ปลั๊กอินจะถูกกำหนดค่าด้วยการกำหนดอาร์กิวเมนต์ เมื่อต้องการปรับเปลี่ยนค่า ให้เลือกปลั๊กอินจากรายการและคลิก "กำหนดค่าปลั๊กอิน" (หรือคลิกสองครั้งที่ปลั๊กอิน) กล่องโต้ตอบ "การกำหนดค่าอาร์กิวเมนต์" จะปรากฎขึ้นพร้อมตัวควบคุมต่างๆ สำหรับระบุค่าอาร์กิวเมนต์</Text>
<Text id="126">มีตัวควบคุมที่แตกต่างกันอยู่หลายชนิด ตัวควบคุมบางตัวเป็นกล่องกาเครื่องหมาย และการคลิกหนึ่งครั้งจะเป็นการเพิ่มตัวเลือกที่เหมาะสมให้กับปลั๊กอิน บางตัวเป็นสตริงข้อความที่มาพร้อมกล่องกาเครื่องหมายและเขตข้อมูลข้อความ ให้คลิกที่กล่องเพื่อเปิดใช้งานอาร์กิวเมนต์ จากนั้นพิมพ์ข้อความที่เหมาะสม (นิพจน์ปกติ หรือเส้นทางของแฟ้ม และอื่นๆ) ลงในกล่อง ตัวควบคุมอื่นๆ เป็นเมนูแบบหล่นลงซึ่งคุณสามารถเลือกจากชุดของค่าที่กำหนดไว้แล้วได้ เมื่อต้องการเรียนรู้การทำงานของอาร์กิวเมนต์ ให้ลากเมาส์เหนือชื่อของอาร์กิวเมนต์สักครู่ คำอธิบายจะปรากฎขึ้น</Text>
<Text id="127">เมื่อคุณเปลี่ยนการกำหนดค่าแล้ว ให้คลิก "ตกลง" เพื่อยืนยันการเปลี่ยนแปลง และปิดกล่องโต้ตอบนั้น หรือคลิก "ยกเลิก" เพื่อปิดกล่องโต้ตอบโดยไม่มีการเปลี่ยนแปลงค่าอาร์กิวเมนต์ใดๆ ของปลั๊กอิน</Text>
<Text id="128">ปลั๊กอินในรายการจะดำเนินการตามลำดับ และการเรียงลำดับบางครั้งก็มีความสำคัญ คุณสามารถเปลี่ยนแปลงลำดับของปลั๊กอินได้เฉพาะในโหมดผู้เชี่ยวชาญระบบห้องสมุด (Library Systems Specialist) และในโหมดผู้ชำนาญการ (Expert) เท่านั้น (ดูที่ <Reference target="preferences"/>)</Text>
</Section>
<Section name="searchindexes">
<Title>
<Text id="134">ดัชนีค้นหา</Text>
</Title>
<Text id="si-1">ดัชนีจะระบุว่าส่วนใดบ้างของคอลเลกชันที่สามารถค้นหาได้ ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการเพิ่มหรือการเอาดัชนีออก และการตั้งค่าดัชนีเริ่มต้น คุณสามารถดำเนินการได้โดยคลิกที่ <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> ภายใต้แท็บ <AutoText key="glidict::GUI.Design"/></Text>
<Text id="si-2">มุมบนขวาของพาเนล <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> จะแสดงข้อมูลเกี่ยวกับตัวทำดัชนีที่คอลเลกชันกำลังใช้งานอยู่ ซึ่งคุณสามารถเปลี่ยนแปลงได้โดยคลิก <AutoText key="glidict::CDM.BuildTypeManager.Change"/>  หน้าต่างป๊อปอัพจะปรากฎขึ้นพร้อมรายการของตัวเลือก: MG, MGPP และ Lucene การเปลี่ยนแปลงนี้จะส่งผลต่อวิธีการสร้างดัชนี และอาจส่งผลต่อฟังก์ชันที่ใช้ในการค้นหาด้วย</Text>
<Text id="si-2a">รายการ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Indexes"/> แสดงรายการดัชนีที่กำหนดใช้กับคอลเลกชันในปัจจุบัน</Text>
<Text id="si-3">เมื่อต้องการเพิ่มดัชนี ให้คลิก <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>... หน้าต่างป๊อปอัพจะปรากฎขึ้นพร้อมรายการแหล่งข้อมูล ซึ่งรวมถึงข้อความและเมทาดาทา ให้เลือกแหล่งข้อมูลที่คุณต้องการทำดัชนี ปุ่ม <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_All"/> และ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_None"/> จะใช้ในการทำเครื่องหมายหรือยกเลิกการทำเครื่องหมายรายการทั้งหมดในรายการตามลำดับ ทันทีที่มีการกำหนดดัชนีใหม่ ให้คลิก <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> เพื่อเพิ่มดัชนีลงในคอลเลกชัน <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> จะใช้งานได้เฉพาะเมื่อการตั้งค่าอธิบายดัชนีใหม่ที่ยังไม่ได้มีการกำหนดให้กับคอลเลกชันเท่านั้น</Text>
<Text id="s1-3a">สำหรับดัชนีแบบ MG คุณจำเป็นต้องเลือกความละเอียดของดัชนี โดยใช้เมนู <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Level"/> ด้วย</Text>
<Text id="si-4">สำหรับดัชนีแบบ MGPP และ Lucene ความละเอียดของดัชนีจะถูกกำหนดแบบครอบคลุมทั้งหมด ไม่ใช่ต่อหนึ่งดัชนี ระดับที่เป็นไปได้จะแสดงขึ้นในบานหน้าต่าง <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> หลัก และสามารถเพิ่มลงในคอลเลกชันได้ด้วยการทำเครื่องหมายในกล่องกาเครื่องหมาย</Text>
<Text id="si-5">ดัชนีพิเศษที่สามารถเรียกใช้งานได้ใน MGPP และ Lucene คือ ดัชนี "allfields" ซึ่งเพียงแต่ช่วยให้คุณสามารถทำการค้นหาแบบผสานที่ครอบคลุมดัชนีที่ระบุทั้งหมดได้โดยไม่จำเป็นต้องระบุดัชนีแยกต่างหากซึ่งบรรจุแหล่งข้อมูลทั้งหมด เมื่อต้องการเพิ่มดัชนีนี้ ให้ทำเครื่องหมายที่กล่องกาเครื่องหมาย <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Allfields_Index"/> และคลิก <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/></Text>
<Text id="si-6">สำหรับ MGPP และ Lucene นั้น ระบบจะแสดงปุ่ม <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_All"/> ขึ้นมาเพื่อเป็นทางลัดในการเพิ่มเมทาดาทา และแหล่งข้อความทั้งหมดเป็นดัชนีอิสระ</Text>
<Text id="si-7">เมื่อต้องการแก้ไขดัชนี ให้เลือกดัชนีที่ต้องการแก้ไข และคลิกที่ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Edit_Index"/> ข้อความที่คล้ายกับ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/> จะแสดงขึ้นมา</Text>
<Text id="si-8">เมื่อต้องการเอาดัชนีออก ให้เลือกดัชนีที่ต้องการเอาออกจากรายการดัชนีที่กำหนด และคลิก <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Remove_Index"/></Text>
<Text id="si-9">"ลำดับของดัชนีที่กำหนดในรายการ "ดัชนีที่กำหนด" จะเป็นลำดับที่ปรากฎในเมนูแบบหล่นลงในหน้าค้นหา ให้ใช้ปุ่ม <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> และ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> เพื่อเปลี่ยนแปลงการเรียงลำดับนี้" </Text>
<Text id="si-10">ดัชนีที่เลือกไว้โดยค่าเริ่มต้นบนหน้าค้นหาจะถูกเรียกว่า "ดัชนีเริ่มต้น"  คุณสามารถตั้งค่านี้ได้ด้วยการเลือกดัชนีที่ต้องการจากรายการ และคลิก "ตั้งค่าเริ่มต้น"  ดัชนีเริ่มต้นจะถูกกำหนดด้วยคำว่า "[ดัชนีเริ่มต้น]" ในรายการ "ดัชนีที่กำหนด" ถ้าคุณไม่ได้ตั้งค่าดัชนีเริ่มต้นไว้ ระบบจะใช้ค่าแรกในรายการเป็นค่าเริ่มต้น</Text>
<Text id="si-11">คุณสามารถตั้งค่าชื่อที่ใช้ในรายการแบบหล่นลงของดัชนีบนหน้าค้นหาได้ในส่วนควบคุม <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ของมุมมอง <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> (ดูที่ <Reference target="searchmetadatasettings"/>) </Text>
<Text id="si-12">สำหรับดัชนีแบบ MG และ MGPP จะมีตัวเลือกอื่นที่ควบคุมวิธีการสร้างดัชนีนี้ การค้นด้วยรากศัพท์ (Stemming) และ Case-folding อาจถูกเปิดใช้งานหรือปิดใช้งานได้ในดัชนี&mdash; ถ้าถูกปิดใช้งาน จะไม่มีการแสดงตัวเลือกในหน้ากำหนดลักษณะของคอลเลกชัน Accent-folding ยังคงสามารถเรียกใช้งานได้ในดัชนีแบบ MGPP  ซึ่งจะทำงานในลักษณะเดียวกับ Case-folding แต่แทนที่จะตรวจสอบความตรงกันระหว่างตัวพิมพ์เล็กและตัวพิมพ์ใหญ่ ตัวอักษรที่มีเครื่องหมายแสดงการออกเสียง (Diacritics) จะถูกทำให้ตรงกับอักษรที่ไม่มีเครื่องหมายแสดงการออกเสียง</Text>
</Section>
<Section name="partitionindexes">
<Title>
<Text id="143">ดัชนีพาร์ทิชัน</Text>
</Title>
<Text id="144">ดัชนีจะถูกสร้างโดยใช้ข้อความเฉพาะหรือแหล่งเมทาดาทา คุณสามารถควบคุมพื้นที่ค้นหาได้ด้วยการจัดทำพาร์ทิชันดัชนี ทั้งโดยใช้ภาษาหรือโดยตัวกรองที่กำหนดไว้ล่วงหน้าแล้ว ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีดำเนินการดังกล่าว ภายใต้แท็บ "ออกแบบ" ให้คลิกที่ "ดัชนีพาร์ทิชัน"</Text>
<Text id="145">มุมมอง "ดัชนีพาร์ทิชัน" มีสามแท็บคือ "นิยามตัวกรอง" "กำหนดพาร์ทิชัน" และ "กำหนดภาษา"  เมื่อต้องการเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับพาร์ทิชัน ให้อ่านบทความเกี่ยวกับคอลเลกชันย่อย และดัชนีย่อยในบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน</Text>
<Text id="146">หน้าจอดัชนีพาร์ทิชันจะสามารถเปิดใช้งานได้เฉพาะในโหมดผู้เชี่ยวชาญระบบห้องสมุด (Library Systems Specialist) และโหมดผู้ชำนาญการ (Expert) (ดูที่ <Reference target="preferences"/>) โปรดสังเกตว่า สำหรับคอลเลกชัน MG จำนวนพาร์ทิชันทั้งหมดที่สร้างจะเป็นการรวมกันของดัชนีทั้งหมด ตัวกรองคอลเลกชันย่อย และภาษาที่เลือก ดัชนีสองตัวที่มีตัวกรองคอลเลกชันย่อยสองตัวในสองภาษาจะมีพาร์ทิชันดัชนีทั้งหมดแปดส่วน สำหรับ MGPP แล้ว ดัชนีทั้งหมดจะถูกสร้างขึ้นในดัชนีทางกายภาพหนึ่งตัว ดังนั้นจึงมีเพียงสี่พาร์ทิชันดัชนีเท่านั้น สำหรับ Lucene จำนวนของดัชนีทางกายภาพจะถูกกำหนดด้วยจำนวนของระดับที่กำหนดให้กับคอลเลกชัน หนึ่งดัชนีต่อหนึ่งระดับ ดังนั้น ในสถานการณ์ดังกล่าว หนึ่งระดับจะมีดัชนีทางกายภาพสี่ตัว ในขณะที่สองระดับก็จะมีดัชนีแปดตัว</Text>
<Section name="definefilters">
<Title>
<Text id="147">นิยามตัวกรอง</Text>
</Title>
<Text id="148">คุณสามารถใช้ตัวกรองจัดกลุ่มเอกสารทั้งหมดในดัชนีซึ่งค่าของเมทาดาทาตรงตามแบบแผนที่ได้กำหนดเข้าด้วยกันลงในคอลเลกชันย่อยได้</Text>
<Text id="149">เมื่อต้องการสร้างตัวกรอง ให้คลิกแท็บ "นิยามตัวกรอง" และใส่ชื่อสำหรับตัวกรองใหม่ลงในเขตข้อมูล "ชื่อตัวกรองคอลเลกชันย่อย"  ถัดไปให้เลือกคุณลักษณะของเอกสารที่ต้องการทำให้ตรงกัน ซึ่งสามารถเป็นได้ทั้งองค์ประกอบเมทาดาทาหรือชื่อของแฟ้มในคำถาม จากนั้นป้อนนิพจน์ปกติที่จะใช้ระหว่างการดำเนินการตรวจสอบความตรงกัน คุณสามารถสลับไปมาระหว่าง "รวม" เอกสารที่ตรงกับตัวกรอง หรือ "ไม่รวม" เอกสารก็ได้ นอกจากนี้คุณสามารถระบุสถานะนิพจน์ปกติ PERL มาตรฐานใดๆ ก็ได้เพื่อใช้เมื่อดำเนินการตรวจสอบความตรงกัน (เช่น "i" สำหรับการตรวจสอบความตรงกันแบบไม่แยกแยะตัวพิมพ์ใหญ่-เล็ก)  และสุดท้าย ให้คลิก "เพิ่มตัวกรอง" เพื่อเพิ่มตัวกรองไปยังรายการ "ตัวกรองคอลเลกชันย่อยที่กำหนด"</Text>
<Text id="150">เมื่อต้องการเอาตัวกรองออก ให้เลือกตัวกรองจากรายการ และคลิก "เอาตัวกรองออก"</Text>
<Text id="151">เมื่อต้องการปรับเปลี่ยนตัวกรอง ให้เลือกตัวกรองจากรายการ จากนั้นเปลี่ยนค่าใดก็ได้ที่ปรากฎในตัวควบคุมการแก้ไข และคลิก "แทนที่ตัวกรอง" เพื่อยืนยันการเปลี่ยนแปลงค่า</Text>
<Text id="151a">การนิยามตัวกรองจะไม่เป็นการสร้างคอลเลกชันย่อย คอลเลกชันย่อยจะถูกระบุไว้ใน <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionManager.Subindex_Controls"/> ขึ้นอยู่กับตัวกรองที่คุณเพิ่งนิยามไป</Text>
</Section>
<Section name="assignpartitions">
<Title>
<Text id="152">กำหนดพาร์ทิชัน</Text>
</Title>
<Text id="153">หลังจากนิยามตัวกรองคอลเลกชันย่อยอย่างน้อยหนึ่งตัวแล้ว ให้ใช้แท็บ "กำหนดพาร์ทิชัน" เพื่อสร้างดัชนีสำหรับตัวกรอง (หรือสำหรับกลุ่มของตัวกรอง) จากนั้นเลือกตัวกรองที่ต้องการหนึ่งตัวหรือหลายตัวจากรายการ "ตัวกรองคอลเลกชันย่อยที่กำหนด" และคลิก "เพิ่มพาร์ทิชัน"  พาร์ทิชันที่ระบุแต่ละตัวจะแสดงผลในคอลเลกชันย่อยที่มีเอกสารที่ตรงตามตัวกรองใดๆ ที่สัมพันธ์กับพาร์ทิชันนั้น</Text>
<Text id="154a">เมื่อต้องการปรับเปลี่ยนพาร์ทิชัน ให้เลือกพาร์ทิชันออกจากรายการ ทำการแก้ไขตัวกรอง และคลิก <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Replace_Subindex"/></Text>
<Text id="154">เมื่อต้องการเอาพาร์ทิชันออก ให้เลือกพาร์ทิชันออกจากรายการ และคลิก "เอาพาร์ทิชันออก"</Text>
<Text id="154b">ลำดับที่ระบุพาร์ทิชันไว้ใน "รายการพาร์ทิชันที่กำหนด" เป็นลำดับที่พาร์ทิชันจะปรากฎในเมนูแบบหล่นลงในหน้าค้นหา  ให้ใช้ปุ่ม <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> และ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> เพื่อเปลี่ยนแปลงการเรียงลำดับนี้</Text>
<Text id="155">เมื่อต้องการกำหนดให้พาร์ทิชันเป็นค่าเริ่มต้น ให้เลือกพาร์ทิชันจากรายการ และคลิก <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Set_Default_Subindex"/></Text>
<Text id="155a">คุณสามารถตั้งค่าชื่อที่ใช้สำหรับรายการแบบหล่นลงของพาร์ทิชันในหน้าค้นหาได้ใน <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ส่วนของ <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> พาเนล (ดูที่ <Reference target="searchmetadatasettings"/>) </Text>
</Section>
<Section name="assignlanguages">
<Title>
<Text id="156">กำหนดภาษา</Text>
</Title>
<Text id="157">ส่วนนี้แสดงรายละเอียดวิธีการจำกัดดัชนีการค้นหาให้กับภาษาใดภาษาหนึ่ง คุณสามารถดำเนินการนี้ได้ด้วยการสร้างพาร์ทิชันโดยใช้แท็บ "กำหนดภาษา" ของส่วนควบคุม "ดัชนีพาร์ทิชัน"</Text>
<Text id="158">เมื่อต้องการเพิ่มพาร์ทิชันภาษาใหม่ ให้ใช้แท็บ "กำหนดภาษา" เพื่อสร้างดัชนีสำหรับภาษานั้น จากนั้นเลือกภาษาอย่างน้อยหนึ่งภาษาจากรายการ "ภาษาที่ต้องการเพิ่ม" และคลิก "เพิ่มพาร์ทิชัน"</Text>
<Text id="158a">เมื่อต้องการเปลี่ยนแปลงพาร์ทิชันที่มีอยู่ ให้เลือกพาร์ทิชันจากรายการ "พาร์ทิชันภาษาที่กำหนด" จากนั้นแก้ไขภาษาที่เลือกไว้ในรายการ "ภาษาที่ต้องการเพิ่ม" ด้านล่าง และคลิก "แทนที่พาร์ทิชัน"</Text>
<Text id="159">เมื่อต้องการเอาพาร์ทิชันภาษาออก ให้เลือกพาร์ทิชันจากรายการ "พาร์ทิชันภาษาที่กำหนด" และคลิก "เอาพาร์ทิชันออก"</Text>
<Text id="159a">ลำดับที่ระบุพาร์ทิชันภาษาไว้ใน "รายการพาร์ทิชันภาษาที่กำหนด" เป็นลำดับที่จะปรากฎในเมนูแบบหล่นลงในหน้าค้นหา  ให้ใช้ปุ่ม <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> และ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> เพื่อเปลี่ยนแปลงการเรียงลำดับนี้</Text>
<Text id="160">เมื่อต้องการตั้งค่าพาร์ทิชันภาษาเริ่มต้น ให้เลือกพาร์ทิชันภาษาจากรายการ และคลิก "ตั้งเป็นค่าเริ่มต้น"</Text>
<Text id="160a">คุณสามารถตั้งค่าชื่อที่ใช้สำหรับรายการแบบหล่นลงของพาร์ทิชันภาษาในหน้าค้นหาใน <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ส่วนของ <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> พาเนลได้ (ดูที่ <Reference target="searchmetadatasettings"/>) </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="classifiers">
<Title>
<Text id="166">การเรียกดูตัวแยกประเภท</Text>
</Title>
<Text id="167">ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการกำหนด "ตัวแยกประเภท" ซึ่งจะใช้สำหรับการเรียกดูให้กับคอลเลกชัน คุณสามารถเริ่มดำเนินการได้โดยการคลิก "การเรียกดูตัวแยกประเภท" ภายใต้แท็บ"ออกแบบ" </Text>
<Text id="168">เมื่อต้องการเพิ่มตัวแยกประเภท ให้เลือกตัวแยกประเภทโดยใช้รายการแบบหล่นลง "เลือกตัวแยกประเภทที่ต้องการเพิ่ม" ที่อยู่ใกล้ส่วนล่างขอหน้าจอ จากนั้นคลิก "เพิ่มตัวแยกประเภท…"  หน้าต่างจะปรากฏขึ้นในชื่อ "การกำหนดค่าอาร์กิวเมนต์" ซึ่งคำแนะนำสำหรับกล่องโต้ตอบนี้จะเหมือนกับของปลั๊กอิน (ดูที่ <Reference target="plugins"/>)  ทันทีที่คุณได้กำหนดค่าตัวแยกประเภทใหม่แล้ว ตัวแยกประเภทจะถูกเพิ่มลงไปที่ลำดับท้ายสุดของรายการ "ตัวแยกประเภทที่กำหนด"</Text>
<Text id="168a">เมื่อต้องการดูคำอธิบายอย่างสั้นของตัวแยกประเภท ให้เลือกตัวแยกประเภทในรายการแบบหล่นลง "เลือกตัวแยกประเภทที่ต้องการเพิ่ม" จากนั้นลากเมาส์เหนือตัวแยกประเภทนั้น เคล็ดลับเครื่องมือที่แสดงคำอธิบายจะปรากฎขึ้น</Text>
<Text id="168b">ตัวแยกประเภทแต่ละตัวมีหลายอาร์กิวเมนต์ที่สามารถกำหนดค่าได้ อาร์กิวเมนต์ที่สำคัญรวมถึง"metadata" ซึ่งระบุเมทาดาทาที่จะใช้แยกประเภทเอกสารนั้น และ "buttonname" ซึ่งเป็นชื่อที่จะปรากฎในแถบนำทาง</Text>
<Text id="169">เมื่อต้องการเอาตัวแยกประเภทออก ให้เลือกตัวแยกประเภทจากรายการ และคลิก "เอาตัวแยกประเภทออก"</Text>
<Text id="170">เมื่อต้องการเปลี่ยนอาร์กิวเมนต์สำหรับตัวแยกประเภท ให้เลือกอาร์กิวเมนต์จากรายการ และคลิก "กำหนดค่าตัวแยกประเภท" (หรือคลิกสองครั้งที่ตัวแยกประเภทในรายการ)</Text>
<Text id="171">การเรียงลำดับตัวแยกประเภทในแถบนำทางของคอลเลกชันจะสะท้อนถึงลำดับของตัวแยกประเภทที่นี่ด้วย เมื่อต้องการเปลี่ยนลำดับ ให้เลือกตัวแยกประเภทที่คุณต้องการย้าย และคลิก <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> หรือ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/></Text>
<Text id="172">สำหรับข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับตัวแยกประเภท กรุณาอ่านบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน -- การเผยแพร่ข้อมูลจากเอกสารของคุณ</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="producingthecollection">
<Title>
<Text id="193">การผลิตคอลเลกชันของคุณ</Text>
</Title>
<Text id="194">การได้รวบรวมเอกสารสำหรับคอลเลกชัน ให้คำอธิบายประกอบเอกสารด้วยเมทาดาทา และออกแบบวิธีการนำเสนอคอลเลกชัน ในตอนนี้คุณสามารถผลิตคอลเลกชันโดยใช้โปรแกรมกรีนสโตนได้แล้ว ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการผลิตคอลเลคชัน</Text>
<Section name="thecreateview">
<Title>
<Text id="195">มุมมองการสร้าง</Text>
</Title>
<Text id="196">มุมมองการสร้างจะถูกใช้เพื่อสร้างคอลเลกชันด้วยการเรียกใช้สคริปต์การสร้างคอลเลกชันของโปรแกรมกรีนสโตนบนข้อมูลที่คุณให้ไว้ คุณสามารถเข้าถึงมุมมองการสร้างได้ด้วยการคลิกแท็บ "สร้าง"</Text>
<Text id="196a">การคลิก "สร้างคอลเลกชัน" เป็นการเริ่มต้นกระบวนการสร้างคอลเลกชัน  เวลาที่ใช้ดำเนินการจะขึ้นกับขนาดของคอลเลกชันและจำนวนของดัชนีที่กำลังสร้าง (สำหรับคอลเลกชันขนาดใหญ่ อาจใช้เวลาเป็นชั่วโมง) แถบความคืบหน้าจะบ่งชี้ปริมาณงานที่ประมวลผลเสร็จสิ้นแล้ว เมื่อต้องการยกเลิกการประมวลผลเมื่อใดก็ตาม ให้คลิก "ยกเลิกการสร้าง"  ส่วนล่างของพาเนลจะแสดงผลลัพธ์บางอย่างจากกระบวนการสร้าง ส่วนบนจะแสดงตัวเลือกบางตัวสำหรับการควบคุมกระบวนการสร้าง</Text>
<Text id="197">ทันทีที่การสร้างคอลเลกชันเสร็จสิ้นเแล้ว การคลิก "แสดงตัวอย่างคอลเลกชัน" จะเป็นการเปิดเว็บเบราเซอร์ซึ่งจะแสดงหน้าแรกของคอลเลกชันนั้น</Text>
</Section>
<Section name="builderrors">
<Title>
<Text id="199a">ข้อผิดพลาดในการสร้างคอลเลกชัน</Text>
</Title>
<Text id="199b">บางครั้งอาจจะเกิดสิ่งผิดพลาดขึ้นระหว่างการสร้างคอลเลกชัน สาเหตุของปัญหานี้อาจเกิดจากการที่ระบบไม่สามารถประมวลผลแฟ้มบางแฟ้มได้ เช่น การที่ระบบสามารถสร้างแฟ้มที่เหลืออยู่ในคอลเลกชันได้ สามารถแสดงตัวอย่างได้ แต่อาจมีเอกสารบางฉบับหายไป หรือคอลเลกชันทั้งหมดอาจจะถูกสร้างขึ้นอย่างไม่เหมาะสม ในกรณีเช่นนี้ ระบบจะแสดงข้อความว่า <AutoText key="glidict::CollectionManager.Cannot_Create_Collection"/>  เมื่อเกิดเหตุการณ์เช่นนี้ขึ้น การสลับ GLI ให้อยู่ในโหมดผู้ชำนาญการอาจสามารถช่วยแก้ปัญหาได้ (แฟ้ม->กำหนดลักษณะ->โหมด ให้ดูที่ <Reference target="preferences"/>) จากนั้นตั้งค่าตัวเลือกการสร้าง "verbosity" เป็น 5 แล้วทำการสร้างคอลเลคชันใหม่เพื่อดูว่ายังมีข้อความแสดงความผิดพลาดใดๆ อีกหรือไม่</Text>
</Section>
<Section name="expertbuilding">
<Title>
<Text id="198a">มุมมองการสร้างในโหมดผู้ชำนาญการ</Text>
</Title>
<Text id="198">ในโหมดผู้ชำนาญการ คุณสามารถใช้รายการ "แฟ้มบันทึกข้อความ" ที่อยู่ทางซ้ายเพื่อตรวจทานความพยายามในการสร้างคอลเลกชันก่อนหน้านี้ว่าสามารถสร้างได้สำเร็จหรือไม่ ให้เลือกแฟ้มบันทึกที่คุณต้องการโดยคลิกวันที่ที่คุณต้องการในรายการ "ประวัติแฟ้มบันทึก"</Text>
<Text id="200a">ในโหมดนี้ รายการตัวเลือกการนำเข้าและตัวเลือกการสร้างทั้งหมดจะแสดงไว้ในแท็บ "การนำเข้า" และแท็บ "การสร้าง" ทางซ้ายมือ การตั้งค่าต่างๆ จะถูกควบคุมในรูปแบบเดียวกับหน้าต่าง "การกำหนดค่าอาร์กิวเมนต์" ซึ่งได้มีการอธิบายไว้ในส่วน <Reference target="plugins"/> แล้ว เขตข้อมูลบางตัวต้องการอาร์กิวเมนต์เชิงตัวเลข และคุณสามารถพิมพ์ค่าเหล่านี้ลงไปเอง หรือใช้เครื่องหมายลูกศรเพื่อเพิ่มหรือลดค่าปัจจุบันได้ (ในบางกรณี ส่วนติดต่อผู้ใช้จะจำกัดช่วงของค่าที่คุณจะใส่) คุณสามารถเปิดใช้งานตัวเลือกอื่นๆได้โดยการคลิกกล่องกาเครื่องหมายที่ต้องการ (คลิกอีกครั้งเพื่อปิดใช้งาน)</Text>
<Text id="201a">สำหรับข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการนำเข้าและการสร้าง กรุณาอ่านบทที่ 1 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน -- การทำความเข้าใจเรื่องกระบวนการสร้างคอลเลกชัน</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="formattingacollection">
<Title>
<Text id="fc-1">การกำหนดค่าลักษณะที่ปรากฏของคอลเลกชันด้วยตนเอง</Text>
</Title>
<Text id="fc-2">ทันทีที่คุณสร้างคอลเลกชันเรียบร้อยแล้ว คุณจะต้องตัดสินใจต่อไปว่า ลักษณะของคอลเลกชันที่จะปรากฎต่อผู้ใช้จะเป็นอย่างไร ควรจะใช้ชื่อใดในรายการแบบหล่นลงของดัชนีในแบบฟอร์มการค้นหา ควรจะแสดงผลลัพธ์ที่ได้จากการค้นหาอย่างไร ควรจะแสดงเมทาดาทาใดบ้างเมื่อผู้ใช้ดูเอกสาร คุณสามารถกำหนดลักษณะเหล่านี้ได้เอง โดยส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีดำเนินการนี้</Text>
<Section name="theformatview">
<Title>
<Text id="fc-3">มุมมองรูปแบบ</Text>
</Title>
<Text id="fc-4">ส่วนนี้เป็นส่วนที่แนะนำมุมมอง "รูปแบบ" และอธิบายวิธีนำทางระหว่างบานหน้าต่างที่หลากหลาย</Text>
<Text id="fc-5">ด้วยการใช้ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ คุณจะสามารถกำหนดค่าลักษณะของคอลเลกชันที่ปรากฎต่อผู้ใช้ได้ ตัวเลือกการกำหนดค่าจะถูกแบ่งออกเป็นส่วนๆ โดยที่แต่ละส่วนจะสัมพันธ์กับชนิดของการกำหนดเองที่แตกต่างกัน</Text>
<Text id="fc-6">ทางด้านซ้ายเป็นรายการพารามิเตอร์ และด้านขวาเป็นหน่วยข้อมูลควบคุมที่สัมพันธ์กับพารามิเตอร์แต่ละตัว เมื่อต้องการแก้ไขพารามิเตอร์ ให้คลิกที่ชื่อพารามิเตอร์ในรายการ</Text>
<Text id="fc-7">ใต้รายการพารามิเตอร์จะมีปุ่ม "แสดงตัวอย่างคอลเลกชัน" คุณสามารถดูตัวอย่างคอลเลกชันได้ในทันทีโดยไม่จำเป็นต้องปรับปรุงคอลเลกชันใหม่เมื่อทำการเปลี่ยนแปลงมุมมองรูปแบบ อย่างไรก็ตาม คุณจะต้องสร้างคอลเลกชันอย่างน้อยครั้งหนึ่งก่อนเพื่อให้ระบบสามารถแสดงตัวอย่างได้</Text>
</Section>
<Section name="generalsettings">
<Title>
<Text id="117">ทั่วไป</Text>
</Title>
<Text id="118">ส่วนนี้จะอธิบายถึงวิธีการตรวจสอบและปรับเปลี่ยนการตั้งค่าทั่วไปที่สัมพันธ์กับคอลเลกชันของคุณ  คุณสามารถเริ่มดำเนินงานได้โดยคลิก "ทั่วไป" ภายใต้แท็บ "รูปแบบ" </Text>
<Text id="119">คุณสามารถตั้งค่าหรือปรับเปลี่ยนเมทาดาทาทั่วไปบางตัวของคอลเลกชัน รวมถึงชื่อและรายละเอียดที่ใส่ไว้เมื่อเริ่มต้นคอลเลกชันใหม่ได้ที่นี่</Text>
<Text id="120">ส่วนแรกคือ ที่อยู่อีเมลที่ติดต่อได้ของผู้สร้างและผู้ดูแลคอลเลกชัน เขตข้อมูลด้านล่างอนุญาตให้คุณเปลี่ยนชื่อคอลเลกชันได้ ถัดมาเป็นโฟลเดอร์ที่จัดเก็บคอลเลกชัน แต่คุณไม่สามารถปรับเปลี่ยนค่าในโฟลเดอร์นี้ได้ จากนั้นเป็นไอคอนที่แสดงอยู่ด้านบนซ้ายของหน้า "เกี่ยวกับ" ของคอลเลกชัน (ในรูปแบบ URL) ตามด้วยไอคอนที่ใช้ในหน้าห้องสมุดกรีนสโตนเพื่อเชื่อมโยงไปยังคอลเลกชันต่างๆ ถัดไปเป็นกล่องกาเครื่องหมายที่ควบคุมลักษณะการเข้าถึงคอลเลกชันสำหรับผู้ใช้ทั่วไป สุดท้ายเป็นพื้นที่ "คำอธิบายคอลเลกชัน" ดังที่อธิบายไว้ใน <Reference target="creatingacollection"/></Text>
</Section>
<Section name="searchmetadatasettings">
<Title>
<Text id="fc-s1">ค้นหา</Text>
</Title>
<Text id="fc-s2">ส่วนนี้อธิบายถึงวิธีตั้งค่าข้อความที่แสดงสำหรับรายการแบบหล่นลงบนหน้าค้นหา คุณสามารถเริ่มดำเนินการได้โดยคลิก "ค้นหา" ภายใต้แท็บ "รูปแบบ" </Text>
<Text id="fc-s3">บานหน้าต่างนี้ประกอบด้วยตารางที่แสดงดัชนีค้นหาแต่ละรายการ ที่นี่คุณสามารถใส่ข้อความที่จะใช้เป็นชื่อดัชนีในรายการแบบหล่นลงบนหน้าค้นหาได้ บานหน้าต่างนี้จะอนุญาตให้คุณตั้งค่าข้อความสำหรับหนึ่งภาษาเท่านั้น ซึ่งจะเป็นภาษาที่ GLI ใช้อยู่ในปัจจุบัน เมื่อต้องการแปลชื่อเหล่านี้เป็นภาษาอื่นๆ ให้ใช้ส่วน "แปลข้อความ" ของมุมมอง "รูปแบบ" (ดูที่ <Reference target="translatetext"/>)</Text>
</Section>
<Section name="formatstatements">
<Title>
<Text id="173">คุณลักษณะรูปแบบ</Text>
</Title>
<Text id="174">หน้าเว็บที่คุณเห็นขณะใช้โปรแกรมกรีนสโตนไม่ได้มีการจัดเก็บไว้ล่วงหน้า แต่หน้าเว็บจะถูกสร้างขึ้น 'ทันทีในขณะนั้น' เมื่อมีการเรียกใช้งาน คำสั่งรูปแบบจะถูกใช้เพื่อเปลี่ยนแปลงลักษณะที่ปรากฎของหน้าที่สร้างขึ้นเหล่านี้ คำสั่งเหล่านี้จะส่งผลต่อสิ่งต่างๆ เช่น ปุ่มที่จะปรากฎขึ้นเมื่อมีการแสดงเอกสาร และการเชื่อมโยงต่างๆ ที่จะแสดงขึ้นเมื่อเรียกใช้ตัวแยกประเภท DateList การพัฒนาคำสั่งรูปแบบเป็นสิ่งที่ไม่ง่ายนัก คุณควรอ่านบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตนเสียก่อน ส่วนนี้จะกล่าวถึงการตั้งค่ารูปแบบ และวิธีการเข้าถึงจากส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ คุณสามารถเริ่มดำเนินการได้โดยการคลิก "คุณลักษณะรูปแบบ" ภายใต้แท็บ "รูปแบบ" </Text>
<Text id="175">คุณสามารถประยุกต์ใช้คำสั่งรูปแบบกับสิ่งใดก็ได้ในรายการแบบหล่นลง "เลือกคุณลักษณะ" ซึ่งรวมถึงตัวแยกประเภทแต่ละตัว และรายการคุณลักษณะที่กำหนดค่าไว้แล้ว เมื่อคุณเลือกคุณลักษณะ จะมีตัวควบคุมอยู่สองชนิด คุณลักษณะบางอย่างจะสามารถเปิดหรือปิดใช้งานได้อย่างง่ายดาย โดยจะถูกควบคุมด้วยกล่องกาเครื่องหมาย คุณลักษณะอื่นๆ ต้องการการระบุสตริงรูปแบบ สำหรับคุณลักษณะเหล่านี้ จะมีรายการแบบหล่นลง ("คอมโพเนนต์ที่เปลี่ยนแปลง") เพื่อใช้เลือกว่า ส่วนใดของคุณลักษณะที่ได้รับผลจากการประยุกต์ใช้สตริง (ถ้าจำเป็น) พื้นที่ข้อความ ("สตริงรูปแบบ HTML") สำหรับการใส่ค่าสตริง และการเลือก "ตัวแปร"ที่กำหนดค่าไว้แล้ว เมื่อต้องการแทรกตัวแปรลงในสตริงรูปแบบ ให้กำหนดตำแหน่งของเคอร์เซอร์ไว้ที่จุดที่ต้องการแทรก แล้วเลือกตัวแปรที่ต้องการจากกล่องคำสั่งผสม <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Insert_Variable"/></Text>
<Text id="176">คุณสามารถระบุรูปแบบเริ่มต้นสำหรับคอมโพเนนต์เฉพาะอย่างได้โดยการเลือกคุณลักษณะ "คุณลักษณะทั้งหมด"  จากนั้นรูปแบบนี้จะถูกประยุกต์ใช้กับคุณลักษณะที่สามารถใช้งานได้ทั้งหมด เว้นแต่ว่าจะมีการกำหนดรูปแบบเฉพาะขึ้นมาแทนที่</Text>
<Text id="177">เมื่อต้องการเพิ่มคำสั่งรูปแบบใหม่ ให้เลือกคุณลักษณะและคอมโพเนนต์ที่สามารถใช้งานได้ ค่าเริ่มต้นสำหรับคำสั่งนี้จะถูกแสดงด้วยสีเทา  ให้คลิก <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Add"/> เพื่อกำหนดค่าลงในคอลเลกชัน "สตริงรูปแบบ HTML" จะกลายเป็นแบบที่สามารถแก้ไขได้ และคุณจะสามารถเปลี่ยนค่าได้ตามต้องการ โดยคุณจะสามารถกำหนดคำสั่งรูปแบบเพียงหนึ่งคำสั่งให้กับการรวมกันของคุณลักษณะ/คอมโพเนนต์แต่ละตัวเท่านั้น</Text>
<Text id="178">เมื่อต้องการเอาคำสั่งรูปแบบออก ให้เลือกคำสั่งรูปแบบจากรายการ และคลิก "เอารูปแบบออก"</Text>
<Text id="180">สำหรับข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับตัวแปล และคอมโพเนนต์คุณลักษณะ ให้อ่านบทที่ 2 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน</Text>
</Section>
<Section name="translatetext">
<Title>
<Text id="182">แปลข้อความ</Text>
</Title>
<Text id="183">ส่วนนี้จะอธิบายถึงมุมมองการแปล ที่ซึ่งคุณสามารถแปลชิ้นส่วนของข้อความในหลายๆ ส่วนของส่วนติดต่อผู้ใช้ของคอลเลกชันไปเป็นภาษาอื่นได้ คุณสามารถดำเนินการได้โดยคลิก "แปลข้อความ" ภายใต้แท็บ "รูปแบบ"</Text>
<Text id="184">ในขั้นแรก ให้เลือกรายการจากรายการ "คุณลักษณะ"  สตริงระบุภาษาที่สัมพันธ์กับคุณลักษณะนี้จะปรากฎขึ้นด้านล่าง ให้ใช้รายการแบบหล่นลง "ภาษาที่ต้องการแปล" เพื่อเลือกภาษาเป้าหมาย และพิมพ์ข้อความที่แปลแล้วลงในพื้นที่ข้อความ โดยการอ้างถึง "ส่วนของข้อความตั้งต้น" ถ้าจำเป็น เมื่อทำการแปลเสร็จเรียบร้อยแล้ว ให้คลิกที่ "เพิ่มคำแปล" </Text>
<Text id="185">เมื่อต้องการเอาคำแปลที่มีอยู่แล้วออก ให้เลือกคำแปลนั้นในตาราง "คำแปลที่กำหนด" และคลิก "เอาคำแปลออก"</Text>
<Text id="186">เมื่อต้องการแก้ไขคำแปล ให้เลือกคำแปลนั้น ทำการแก้ไขบริเวณ "ข้อความที่แปลแล้ว" และคลิก "แทนที่คำแปล"</Text>
</Section>
<Section name="xcollectionsearching">
<Title>
<Text id="161">การค้นหาข้ามคอลเลกชัน</Text>
</Title>
<Text id="162">โปรแกรมกรีนสโตนสามารถค้นหาข้อมูลข้ามคอลเลกชันที่แตกต่างกันหลายคอลเลกชันได้ราวกับเป็นคอลเลกชันเดียวกัน ซึ่งสามารถทำได้ด้วยการระบุรายการของคอลเลกชันอื่นๆ ที่จะค้นหาเข้ากับคอลเลกชันปัจจุบัน เมื่อต้องการดำเนินการ ให้คลิก "ค้นหาข้ามคอลเลกชัน" ภายใต้แท็บ "รูปแบบ" </Text>
<Text id="163">ส่วนควบคุมการค้นหาข้ามคอลเลกชันจะแสดงรายการตรวจสอบของคอลเลกชันที่สามารถเรียกใช้งานได้ คอลเลกชันปัจจุบันจะถูกทำเครื่องหมายไว้และไม่สามารถยกเลิกการเลือกได้ เมื่อต้องการเพิ่มคอลเลกชันอื่นเพื่อให้ระบบทำการค้นหาไปพร้อมกัน ให้คลิกคอลเลกชันในรายการ (คลิกอีกครั้งเพื่อเอาคอลเลกชันออก) หากคุณเลือกเพียงคอลเลกชันเดียว จะไม่มีการค้นหาข้ามคอลเลกชัน</Text>
<Text id="164">ถ้าคอลเลกชันแต่ละคอลเลกชันไม่มีดัชนีตัวเดียวกัน (รวมถึงพาร์ทิชันของคอลเลกชันย่อยและพาร์ทิชันภาษา) กับคอลเลกชันตัวอื่น การค้นหาข้ามคอลเลกชันจะทำงานไม่ปกติ ผู้ใช้สามารถทำได้เพียงค้นหาโดยใช้ดัชนีที่มีในคอลเลกชันทั้งหมดเท่านั้น</Text>
<Text id="165">สำหรับข้อมูลเพิ่มเติม ให้ดูบทที่ 1 ของแนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน</Text>
</Section>
<Section name="collectionspecificmacros">
<Title>
<Text id="fc-m1">แมโครเฉพาะคอลเลกชัน</Text>
</Title>
<Text id="fc-m2">ภายใต้แท็บ "รูปแบบ" ให้คลิกที่ "แมโครเฉพาะคอลเลกชัน"</Text>
<Text id="fc-m3">มุมมองนี้จะแสดงเนื้อหาแฟ้มแมโคร extra.dm ของคอลเลกชัน ซึ่งเป็นที่นิยามแมโครที่ใช้เฉพาะในคอลเลกชันนั้น เมื่อต้องการเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับแมโคร กรุณาดูบทที่ 3 แนวทางสำหรับนักพัฒนาโปรแกรมกรีนสโตน</Text>
</Section>
<Section name="depositormetadatasettings">
<Title>
<Text id="dm-1">Depositor Metadata</Text>
</Title>
<Text id="dm-2">Depositor ของโปรแกรมกรีนสโตนช่วยให้ผู้ใช้สามารถเพิ่มเอกสารใหม่เข้าไปในคอลเลกชันที่มีอยู่แล้วผ่านหน้าเว็บได้ ส่วนนี้จะแสดงรายละเอียดของบานหน้าต่าง Depositor Metadata ที่ซึ่งคุณสามารถระบุเขตข้อมูลเมทาดาทาที่ควรจะใช้ในการบรรยายเอกสารใหม่ของคุณที่เพิ่มเข้ามาในระบบด้วย Depositor ได้ คุณสามารถเลือกใช้ชุดเมทาดาทาใดๆ ที่สัมพันธ์กับคอลเลกชันที่มีอยู่ในปัจจุบันได้ หากไม่มีเมทาดาทาชุดอื่นนอกจาก "ชุดเมทาดาทาที่ได้จากการตัดทอนของกรีนสโตน" ที่สัมพันธ์กับคอลเลกชันนี้ ระบบจะกำหนดใช้ "ชุดเมทาดาทาของดับลินคอร์" เป็นค่าเริ่มต้น เมื่อต้องการศึกษารายละเอียดเพิ่มเติมเกี่ยวกับ Depositor ให้ดูแบบฝึกหัดสอนการใช้งานแบบออนไลน์ได้ที่ http://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/depositor.htm โดยภายใต้แท็บ "รูปแบบ" ให้คลิก "Depositor Metadata"</Text>
<Text id="dm-3">บานหน้าต่าง Depositor Metadata จะแสดงรายการตรวจสอบของเขตข้อมูลเมทาดาทาที่สามารถเรียกใช้งานได้ หากมีจำนวนชุดเมทาดาทามากกว่าหนึ่งชุดที่สัมพันธ์กับคอลเลกชัน ชุดเมทาดาทาที่ใกล้เคียงกันจะแสดงขึ้นด้วยสีที่ต่างกัน หากคุณเคลื่อนเมาส์เหนือหน่วยข้อมูลย่อยของเมทาดาทา เคล็ดลับเครื่องมือจะปรากฏขึ้นพร้อมรายละเอียดของหน่วยข้อมูลนั้น </Text>
<Text id="dm-4">ตรวจสอบเมทาดาทาที่คุณต้องการใช้ในการบรรยายเอกสารใหม่เมื่อคุณนำเข้าเอกสารใหม่ด้วย Depositor รายการแบบหล่นลงพร้อมตัวเลือกสองตัวจะปรากฎขึ้นทางขวามือหลังหน่วยข้อมูลย่อยที่ได้ทำเครื่องหมายไว้ ซึ่งจะช่วยให้คุณสามารถระบุชนิดของกล่องนำเข้าข้อมูลสำหรับหน่วยข้อมูลย่อยในหน้าเว็บได้ การระบุชนิดเป็น "text" หมายความว่า ระบบจะแสดงกล่องนำเข้าข้อมูลแบบหนึ่งบรรทัด ในขณะที่ "textarea" หมายความว่า ระบบจะแสดงกล่องนำเข้าข้อมูลแบบหลายบรรทัด กรุณาเลือกชนิดของกล่องนำเข้าที่เหมาะสมกับแต่ละเขตข้อมูล</Text>
<Text id="dm-5">คุณจะต้องเลือกหน่วยข้อมูลย่อยของเมทาดาทาอย่างน้อยหนึ่งหน่วยข้อมูล หากมีการเลือกเพียงหนึ่งหน่วยข้อมูลย่อยในรายการ ระบบจะแสดงข้อความเตือนแบบป๊อปอัพ: <AutoText key="glidict::CDM.DepositorMetadataManager.Warning"/> เมื่อคุณเอาตัวเลือกออก</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="miscellaneous">
<Title>
<Text id="202">เบ็ดเตล็ด</Text>
</Title>
<Text id="203">ส่วนนี้จะอธิบายคุณลักษณะของส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ที่ไม่สัมพันธ์กับมุมมองพิเศษใดๆ</Text>
<Section name="preferences">
<Title>
<Text id="204">กำหนดลักษณะ</Text>
</Title>
<Text id="205">ส่วนนี้จะอธิบายกล่องโต้ตอบการกำหนดลักษณะ ซึ่งสามารถเข้าถึงได้ด้วยการเปิด "แฟ้ม" -> "กำหนดลักษณะ"</Text>
<Text id="206">คุณสามารถเปิดหน้าต่างกำหนดลักษณะได้ที่แท็บ"ทั่วไป"  ตัวเลือกตัวแรกเป็นเขตข้อมูลข้อความสำหรับใส่ที่อยู่อีเมลของคุณ ค่านี้จะใช้สำหรับรายการเมทาดาทาคอลเลกชัน "ผู้สร้าง" และ "ผู้ดูแลระบบ" สำหรับคอลเลกชันใหม่ ตัวเลือกถัดไปเป็นรายการแบบหล่นลงของภาษาซึ่งจะเป็นภาษาที่ปรากฎในส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ ถ้าคุณเปลี่ยนพจนานุกรมด้วยการเลือกจากรายการ คุณจะต้องเริ่มต้นส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ใหม่เพื่อทำการโหลดสตริงภาษาใหม่จากพจนานุกรม</Text>
<Text id="207">ถ้าคุณได้เลือก "ดูเมทาดาทาที่ตัดทอน" แล้ว ตัวควบคุมต่างๆ ที่ทำงานเกี่ยวเนื่องกับเมทาดาทาจะแสดงเมทาดาทาทั้งหมดที่ตัดทอนออกมาจากเอกสารโดยอัตโนมัติเสมอ  การไม่เลือกตัวเลือกนี้จะเป็นการซ่อนเมทาดาทาดังกล่าว (อย่างไรก็ตาม คุณสามารถใช้เมทาดาทาเหล่านี้ได้ระหว่างการออกแบบคอลเลกชัน และภายในคอลเลกชันสุดท้ายของกรีนสโตน) ถ้าคุณได้เลือก "แสดงขนาดแฟ้ม" ขนาดของแฟ้มจะแสดงขึ้นถัดจากแฟ้มแต่ละแฟ้มในพื้นที่ทำงาน และแผนภูมิแฟ้มของคอลเลกชันในมุมมอง "รวบรวม" และมุมมอง "เมทาดาทา"</Text>
<Text id="208">แท็บ"โหมด" ใช้สำหรับควบคุมระดับของรายละเอียดภายในส่วนติดต่อผู้ใช้ ในการตั้งค่าแบบต่ำสุด ซึ่งคือ"ผู้ช่วยห้องสมุด"นั้น มุมมองการออกแบบจะถูกปิดใช้งาน อาร์กิวเมนต์ที่ต้องการนิพจน์ปกติจะถูกซ่อนไว้ และกระบวนการสร้างคอลเลกชันจะสร้างแฟ้มบันทึกของเหตุการณ์อย่างสั้น ในทางกลับกัน การตั้งค่าแบบสูงสุด ซึ่งคือ "ผู้ชำนาญการ" จะช่วยให้ผู้ใช้สามารถเข้าถึงคุณลักษณะของการออกแบบทั้งหมด รวมถึงการจัดตำแหน่งปลั๊กอิน และอาร์กิวเมนต์นิพจน์ปกติ รวมทั้งอนุญาตให้มีการบันทึกผลลัพธ์แบบเต็มจากการสร้างคอลเลกชันลงในแฟ้มบันทึกด้วย เมื่อต้องการเปลี่ยนหรือตรวจทานโหมด ให้คลิกปุ่มตัวเลือกที่อยู่หน้าโหมดที่คุณต้องการ  คุณสามารถตรวจทานได้อย่างรวดเร็วว่าคุณกำลังทำงานอยู่ในโหมดใดด้วยการดูแถบชื่อของส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์</Text>
<Text id="210">แท็บ"การเชื่อมต่อ"จะช่วยให้คุณสามารถปรับเปลี่ยนเส้นทางไปยังเซิร์ฟเวอร์ห้องสมุดกรีนสโตนที่ทำงานในเครื่องได้ ซึ่งจะถูกใช้เมื่อแสดงตัวอย่างคอลเลกชัน แท็บการเชื่อมต่อนี้ยังช่วยให้คุณสามารถตั้งค่าข้อมูลพร็อกซีสำหรับเชื่อมต่อไปยังอินเทอร์เน็ตได้ (เช่น เมื่อดาวน์โหลดแฟ้ม โดยสามารถดูรายละเอียดเพิ่มเติมได้ที่ส่วน <Reference target="downloadingfiles"/>) ให้ทำเครื่องหมายที่กล่องกาเครื่องหมายเพื่อเปิดใช้งานการเชื่อมต่อพร็อกซี และให้รายละเอียดเกี่ยวกับที่อยู่โฮสต์พร็อกซีและหมายเลขพอร์ต การเชื่อมต่อจะถูกสร้างขึ้นเมื่อคุณปิดกล่องโต้ตอบ "กำหนดลักษณะ"</Text>
<Text id="211">ระหว่างช่วงเวลาของเซสชัน ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์อาจแสดงข้อความเตือนเกี่ยวกับผลการกระทำที่คุณอาจจะไม่เคยเห็นมาก่อน คุณสามารถปิดการใช้งานข้อความนี้ได้ด้วยการคลิกที่กล่อง "ไม่ต้องแสดงข้อความเตือนนี้อีก" คุณสามารถเปิดใช้งานข้อความเตือนได้อีกครั้งด้วยการใช้แท็บ "คำเตือน"  ให้ทำเครื่องหมายที่กล่องซึ่งอยู่หน้าข้อความเตือนที่คุณต้องการเห็นอีกครั้ง</Text>
</Section>
<Section name="fileassociations">
<Title>
<Text id="212">ความสัมพันธ์ของแฟ้ม</Text>
</Title>
<Text id="213">ส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์จะใช้โปรแกรมประยุกต์เฉพาะเพื่อเปิดแฟ้มชนิดพิเศษ เมื่อต้องการปรับเปลี่ยนความสัมพันธ์ของแฟ้ม ให้เปิดเมนู "แฟ้ม" และคลิก "ความสัมพันธ์ของแฟ้ม…"</Text>
<Text id="214">เมื่อต้องการเพิ่มความสัมพันธ์ของแฟ้ม ให้เลือกนามสกุลแฟ้มเป้าหมายจากรายการแบบหล่นลง หรือพิมพ์นามสกุลใหม่ (โดยไม่ต้องใส่ ".") จากนั้นพิมพ์คำสั่งเพื่อเปิดใช้โปรแกรมประยุกต์ที่ต้องการในเขตข้อมูลที่เหมาะสม หรือเลือกโปรแกรมประยุกต์จากกล่องโต้ตอบ "เรียกดู"  คุณสามารถใช้ "%1" ในคำสั่งเรียกใช้เพื่อแทรกชื่อของแฟ้มที่กำลังเปิดอยู่ได้ เมื่อมีการกรอกข้อมูลลงไปแล้ว ปุ่ม "เพิ่ม" จะเปิดใช้งาน และคุณสามารถคลิกเพื่อเพิ่มความสัมพันธ์ได้</Text>
<Text id="215">เมื่อต้องการแก้ไขความสัมพันธ์ ให้เลือกนามสกุลแฟ้มที่มีอยู่ คำสั่งที่สัมพันธ์กันที่มีอยู่จะปรากฎในเขตข้อมูล "คำสั่งเรียกใช้" จากนั้นให้คุณดำเนินการแก้ไขความสัมพันธ์ แล้วคลิก "แทนที่"</Text>
<Text id="216">เมื่อต้องการเอาความสัมพันธ์ที่มีอยู่แล้วออก ให้เลือกนามสกุลของแฟ้มที่มีอยู่ และคลิก "เอาออก"   </Text>
<Text id="217">ความสัมพันธ์ของแฟ้มจะถูกเก็บไว้ในโฟลเดอร์หลักของส่วนติดต่อผู้ใช้สำหรับบรรณารักษ์ ในแฟ้มที่ชื่อว่า "associations.xml"</Text>
</Section>
<Section name="exporting">
<Title>
<Text id="exp-1">การส่งออกคอลเลกชันไปเป็นรูปแบบอื่น</Text>
</Title>
<Text id="exp-2">โปรแกรมกรีนสโตนสามารถส่งออกเนื้อหา และ/หรือ เมทาดาทาของคอลเลกชันไปเป็นรูปแบบมาตรฐานอื่นๆ ได้ รวมทั้ง METS, DSpace และ MARCXML</Text>
<Text id="exp-3">เมื่อต้องการส่งออกคอลเลกชันหนึ่งหรือหลายคอลเลกชัน ให้เปิดเมนู "แฟ้ม" และเลือก "ส่งออก..." คุณสามารถเลือกรูปแบบที่ต้องการส่งออกได้ด้วยการเลือกรูปแบบจากรายการแบบหล่นลง "ส่งออกไปยัง" จากนั้นให้กำหนดชื่อสำหรับไดเรกทอรีเป้าหมายที่คุณต้องการเก็บแฟ้มที่ส่งออก&mdash; โดยแฟ้มจะอยู่ใน &lt;เส้นทางไปยังโปรแกรมกรีนสโตน&gt;/tmp/exported_xxx โดย xxx เป็นชื่อที่คุณระบุไว้ ให้เลือกคอลเลกชันอย่างน้อยหนึ่งคอลเลกชันจากรายการคอลเลกชันที่มี จากนั้นคลิก "ส่งออกคอลเลกชัน"</Text>
<Text id="exp-4">ยังมีตัวเลือกอื่นๆ ที่เฉพาะเจาะจงกับรูปแบบอื่นๆ อีก คุณสามารถระบุแฟ้ม XSLT ซึ่งจะถูกประยุกต์ใช้กับเอกสาร XML ที่ได้จากระบบเพื่อใช้กำหนดรูปแบบผลลัพธ์ด้วยตนเอง การส่งออกไปเป็น MARCXML จะใช้แฟ้มการแมปเพื่อแมปเมทาดาทาในโปรแกรมกรีนสโตนกับเขตข้อมูล MARC แฟ้มการแมปเริ่มต้นจะแมปเฉพาะเมทาดาทาแบบดับลินคอร์เท่านั้น แต่คุณสามารถระบุแฟ้มการแมปที่กำหนดเองเพื่อใช้แทนได้</Text>
</Section>
<Section name="exportingcollections">
<Title>
<Text id="218">การส่งออกคอลเลกชันไปยังซีดี/ดีวีดี</Text>
</Title>
<Text id="219">โปรแกรมกรีนสโตนสามารถส่งออกคอลเลกชันอย่างน้อยหนึ่งคอลเลกชันไปยังซีดี/ดีวีดีแบบติดตั้งเองบนระบบปฏิบัติการวินโดส์ได้</Text>
<Text id="220">เมื่อต้องการส่งออกคอลเลกชัน ให้เปิดเมนู "แฟ้ม" และเลือก "เขียนอิมเมจซีดี/ดีวีดี" รายการของคอลเลกชันกรีนสโตนจะปรากฎขึ้น โดยคุณสามารถคลิกที่คอลเลกชันใดๆ เพื่อดูคำอธิบายได้ จากนั้นให้ทำเครื่องหมายที่กล่องกาเครื่องหมายของคอลเลกชันที่ต้องการส่งออก คุณสามารถใส่ชื่อซีดี/ดีวีดีในกล่อง"ชื่อซีดี/ดีวีดี" ได้โดยชื่อนี้จะปรากฎในเมนู "เริ่ม" เมื่อคุณติดตั้งซีดี/ดีวีดี คุณสามารถเลือกได้ว่าจะให้ซีดีรอมหรือดีวีดีทำงานโดยตรงจากดิสก์ไดร์ฟ หรือให้ติดตั้งแฟ้มข้อมูลบางแฟ้มลงในเครื่องคอมพิวเตอร์ จากนั้นคลิก "เขียนอิมเมจซีดี/ดีวีดี" กระบวนการนี้รวมถึงการทำสำเนาแฟ้มจำนวนมาก และอาจใช้เวลาดำเนินการสักครู่</Text>
<Text id="221">เมื่อดำเนินการเสร็จสมบูรณ์แล้ว โปรแกรมกรีนสโตนจะแสดงชื่อของโฟลเดอร์ที่บรรจุคอลเลกชันที่ส่งออก ให้ใช้อุปกรณ์เขียนซีดี/ดีวีดีเพื่อทำสำเนาเนื้อหาเหล่านี้ลงไปในซีดี/ดีวีดีเปล่า</Text>
</Section>
</Section>
</Document>
