<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TutorialList [
     <!ENTITY nbsp "&#160;">
     <!ENTITY rarr "&#8594;">
     <!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<Document>
<Section name="introduction">
<Title>
<Text id="1">التعريف</Text>
</Title>
<Text id="2">واجهة قربنستون هي أداة لتحديد وتجميع الوثائق0 ثم بناء مجموعات المكتبة الرقمية0 توفر الوصول لوظائف برمجيات قرينستون للمكتبة الرقمية من خلال واجهة رسومية بالنقر على ايقونةالوظيفة المطلوبة0.</Text>
<Section name="ofmiceandmenus">
<Title>
<Text id="3">الفأرة و القوائم</Text>
</Title>
<Text id="4">يوفر هذا القسم المعلومات الأساسية للتفاعل مع واجهة المكتبي0 اذا كنت معتادا على التعامل مع برامج  متصفح الانترنت و Microsoft Office ومرتاحاً للتعامل مع نقر الفأرة  والقوائم0 انتقل إلى <Reference target="howtoavoidthisdocument"/>.</Text>
<Text id="5">واجهة المكتبي تتبع تقاليد برامج Windows ومبنية على المعرفة بها0</Text>
<Text id="6">كل جزء من الشاشة تتفاعل معه، مثل زر أو حقل نص يسمى "تحكم" يسمى التحكم في اى لحظة الزمنية "تركيز" يضاء ويستجيب للوحة المفاتيح0 مختلف نقاط التحكم تتيح لك اختيار الأجزاء المضاءة في الأزرق الغامق0 بعض الأجزاء لونها رمادي للدلالة على أنها غير منشطة0</Text>
<Text id="7">يمكنك تحريك ونقر مفاتيح الفأرة يميناً ويساراً بصورة اعتيادية0 يمكنك سحب كثير من المكونات بالنقر والابقاء على الزر الأيمن ثم اسقاطها في اي مكان آخر يترك الزر0 يمكن حث الأماكن المستهدفة بتمرير مؤشر الفأرة فوقها0</Text>
<Text id="8">يمكنك استخدام لوحة المفاتيح لطباعة النصوص في الحقول. مفتاح [tab] يوفر التركيز بين مختلف نصوص الحقول.</Text>
<Text id="11">لانهاء برنامج واجهة المكتبي، قم باختيار "خروج" من قائمة الملف0 سوف تحفظ المجموعة أولا0</Text>
</Section>
<Section name="howtoavoidthisdocument">
<Title>
<Text id="12">كيف تتجنب قراءة هذه الوثيقة</Text>
</Title>
<Text id="13">لا  تقرأ نص المساعدة من أوله إلى أخره0 يمكنك قراءة قدر منه يمكنك  من معرفة كيفية الحصول على مساعدة لحل مشكلة معينة0</Text>
<Text id="14">نقر أيقونة "مساعدة" في سياق معطي يوفر لك المساعدة المناسبة أو تحديد العنوان المناسب من بين العناوين الجانبية المسبوق  بايقونةعلامة إستفهام.</Text>
<Text id="15">عندما تموضع مؤشر الفأرة على عنوان محدد يظهر لك مربع نص يشرح لك كيفية انجاز المهمة0</Text>
<Text id="16">قبل استخدام  واجهة المكتبي، عليك أولا قراءة دليل قرينستون0</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="startingoff">
<Title>
<Text id="17">البداية</Text>
</Title>
<Text id="18">يغطي هذا القسم كيفية إنشاء، تحميل ،حفظ و إلغاء المجموعات.</Text>
<Section name="creatingacollection">
<Title>
<Text id="19">إنشاء مجموعة جديدة</Text>
</Title>
<Text id="20">لانشاء مجموعة جديدة، افتح قائمة "ملف" وقم باختيار "جديد" تظهر لك مجموعة من الحقول النصية التي يجب تعبئتها0</Text>
<Text id="21">"عنوان المجموعة" هو النص الذي يعرض أعلى صفحة الوب للمجموعة ويمكن أن يكون باي طول0</Text>
<Text id="22">"وصف المحتويات" يجب أن يصف قدر المستطاع محتويات المجموعة0 واستخدام  مفتاح "Enter" لانشاء الفقرات0</Text>
<Text id="23">اخيراً يجب تحديد  اذا ما كان تمظهر وواصفات بيانات المجموعة مبني على مجموعة سابقة0 أو استخدام البداية الافتراضية "مجموعة جديدة"0 المجموعات الجديدة الافتراضية الجديدة لها تكوين معياري وتستخدم معيار دبلن كور لواصفات البيانات0 ويمكن تغيير هذا فيما بعد0</Text>
<Text id="24">انقر "OK" لانشاء مجموعة0 </Text>
<Text id="25">انقر "إلغاء" للرجوع الفوري للشاشة الرئيسية 0.</Text>
</Section>
<Section name="savingacollection">
<Title>
<Text id="26">حفظ مجموعة</Text>
</Title>
<Text id="27">المجموعة ليس متماثلاً مع اعداد المجموعة للاستخدام في قرينستون   (see <Reference target="producingthecollection"/>).</Text>
<Text id="28">يتولى واجهة المكتبي حماية عملك بحفظه عند الخروج من البرنامج أو تحميل مجموعة أخرى0</Text>
<Text id="29a">تحفظ المجموعات في مجلد "collect" ضمن تثبيت قرينستون وتسمى باسم قصير من اسم المجموعة0 تحفظ الوثائق في المجلد الفرعي "import"  واصفات البيانات  تحفظ هنا أيضاً  في ملف "metadata.xml" معلومات التكوين تحفظ في ملف "collect. Cfq " في المجلد الفرعي etc." تحفظ بعض المعلومات في ملف باسم المجموعة بامتداد ملف "col"</Text>
</Section>
<Section name="openingacollection">
<Title>
<Text id="30">فتح مجموعة موجودة</Text>
</Title>
<Text id="31">لفتح مجموعة موجودة، قم بإختيار "فتح" من قائمة "ملف" للحصول علي حث فتح المجموعة.تظهر قائمة بمجموعات Greenstone .قم بإختيار واحدة لمعرفة وصفها و أنقر "فتح" لتحميلها.</Text>
<Text id="32">في حالة تشغيل أكثر من برنامج لواجهة المكتبي معاً، فان الملفات ذات الصلة تغلق لمنع التداخل0 عند فتح مجموعة  ينشأ ملف غلق صغير في مسارها. يقوم واجهة المكتبي بالتأكد من وجود هذا الملف قبل فتح المجموعة .علي آي حال عندما يتم غلق    واجهة  المكتبي بصورة سليمه يتوفر احياناً ملف الغلق في مكانه، يقوم واجهة المكتبي باستفسارك  اذا ما كنت تود "امتلاك" التحكم للمجموعة.تصرف علي النحو الذي يرضيك إلا إذا كنت تعتقد ان شخصا آخر يستخدم نفس المجموعة</Text>
<Text id="33">عند فتح مجموعة لم يتم انشاؤها بواسطة واجهة المكتبي، سوف يتم اعتماد معيار دبلن كور لواصفات البيانات لها0 كما يتم استيراد  أى واصفات بيانات كما هي عند جلب ملفات المجموعة بواصفات بيانات0 هذا الاجراء موصوف في <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/> section. </Text>
</Section>
<Section name="deletingcollections">
<Title>
<Text id="34">إلغاء المجموعات</Text>
</Title>
<Text id="35">عندما تريد إلغاء مجموعات من تثبيت قرينستون بصفة دائمة0 قم باختيار "إلغاء00" من قائمة  "ملف" - تظهر قائمة بالمجموعات قم باختيار واحدة لمعرفة وصفها ثم قم باختيار مربع الفحص اسفل مربع الحوار وانقر "الغاء" يجب توخي الحذر لان هذا الاجراء غير مردود0</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="downloadingfiles">
<Title>
<Text id="36">تنزيل الملفات من الإنترنت.</Text>
</Title>
<Text id="37">يصف هذا القسم <AutoText key="glidict::GUI.Download"/>  كيفية إعداد مهمة تنزيل والتحكم في اجراء التنزيل، لاتاحة التنزيل انقر الزر0 في منتصف اعلى الشاشه، تتوفر لك عناصر التحكم في اجراء التنزيل0 يكون نصف الشاشة الاسفل فارغ مبدئياً وذلك لتوفير قوائم المهمات المنجزة والمعلقة0</Text>
<Section name="themirrorview">
<Title>
<Text id="38">مشهد التنزيل</Text>
</Title>
<Text id="39">يصف هذا القسم <AutoText key="glidict::GUI.Download"/>  كيفية إعداد مهمة تنزيل والتحكم في اجراء التنزيل، لاتاحة التنزيل انقر الزر0 في منتصف اعلى الشاشه، تتوفر لك عناصر التحكم في اجراء التنزيل0 يكون نصف الشاشة الاسفل فارغ مبدئياً وذلك لتوفير قوائم المهمات المنجزة والمعلقة0 </Text>
<Text id="39a">توجد بروتوكولات عديدة يمكن استخدامها لتنزيل التسجيلات وقائمة البروتوكلات توجد أعلي جهة اليسار0.</Text>
<Text id="39b"><b>Web:</b>  تنزيل صفحات  الوب والملفات عبر HTTP وFTP </Text>
<Text id="39b-1"><b>ميديا ويكي:</b> :   تنزيل صفحات الويب والملفات عن طريق HTTP من موقع ميديا ويكي.</Text>
<Text id="39c"><b>OAI:</b>  تنزيل واصفات البيانات لتسجيلات مبادرة  الأرشيف المفتوح  OAI</Text>
<Text id="39d"><b>Z3950:</b>  تنزيل تسجيلات MARC التي تضاهي سمات بحث معين من مزود Z3950</Text>
<Text id="39e"><b>SRW:</b>  تنزيل تسجيلات MARCXML التي تضاهي سمات بحث معين في مزود SRW</Text>
<Text id="39f">قم باختيار البرتوكول المناسب بالنقر عليه من القائمة الموجودة في الجزء الايسر والتي تعرض الخيارات الموجودة لنمط التنزيل. لمعرفة تفاصيل كل تنزيل حلق بالمؤشر فوق الخيار تظهر لك تفاصيل النمط في مربع مساعدة. بعض الخيارات هي "اختيارية" وتعرض بمربع فحص لتأشيره عند استخدام  الخيار . الاخرى "مطلوبة" ولا يتوفر فيها مربعات فحص  ويجب اعطاء القيمة قبل مباشرة التنزيل.</Text>
<Text id="39g">عندما يتم إعداد التكوين، انقر <AutoText key="glidict::Download.ServerInformation"/> لفحص معلومات مزود الاتصال وصفحة وصفحة الوب أو أنقر <AutoText key="glidict::Mirroring.Download"/> لبدء التنزيل0
 </Text>
<Text id="39g-1">يوجد زرين آخرين للتحكم زر "التفصيلات" والذي يربط صفحة الاتصال حيث يمكن تعديل إعدادات البروكسى، زر "مسح الذاكرة" حيث يمكن إلغاء كل الملفات المنزلة من قبل. سوف تحتاج  لمعلومات  لإعداد البروكسي اذا كنت تستخدم  مزود بروكسى للاتصال بالانترنت. اذا كانت هناك حاجة لتأكيد التعريف فان مزود البروكسى سوف يحتك لاسم المستخدم وكلمة المرور. واجهة المكتبى لا تحفظ كلمات المرور بين "العمليات"</Text>
<Text id="40">الملفات التي تم تنزيلها تخزن في مجلد يسمى <AutoText key="glidict::Tree.DownloadedFiles"/> (وهي متوفرة عند تفعيل التنزيل) ويمكن استخدامها في أي مجموعة. تتم تسمية الملفات بالاسم الكامل لعنوان  الموارد الموحد URL (لتنزيلات الوب أو مزيج من عنوان الموارد الموحد URL وقيم الخيار (لانماط التنزيل الأخرى) يتم انشاء مجلد جديد لاى مضيف متبوعاً بمجلدات فرعية تماثل المجلدات الفرعية للمجلد المنزل لتوفير الدقة.</Text>
<Text id="42">توفر قائمة تنزيل مدخل لكل اجراء تنزيل. يوفر كل مدخل  مكاناً للنص الذي يعطي تفاصيل الاجراء الحالي مع عمود لاظهار تطور الاجراءالجاري. يوجد في الجانب الايسر ثلاث ازرار لكل مدخل <AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Pause"/>"تعليق" لتعليق الاجراء الجاري.<AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Log"/> "عرض المدونه" لفتح نافذة ملف مدونة التنزيل. <AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Close"/>"غلق" لانهاء اجراء التنزيل وحذف المهمة من القائمة.  </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="collectingfiles">
<Title>
<Text id="44">تجمييع الملفات للمجموعة</Text>
</Title>
<Text id="45">عند انشاء مجموعة جديدة سوف تحتاج لجلب ملفات محددة اليها، ويمكن ان يكون هذا الاجراء من مساحة الملفات0 او من مجموعات قربنستون الأخرى، وربما يحتوي بعضها على معايير واصفات البيانات، هذا القسم يصف كيفية استيراد الملفات0</Text>
<Section name="thegatherview">
<Title>
<Text id="46">مشهد التجمييع</Text>
</Title>
<Text id="47">يعرف هذا القسم منطقة تجميع الملفات المطلوبه لبناء المجموعة0 يبدأ واجهة المكتبي بقائمة التجميع للرجوع لهذه القائمة فيما بعد ، انقر <AutoText key="glidict::GUI.Gather"/> مباشرة اسفل عمود القوائم0 </Text>
<Text id="48">تستخدم المنطقتين الكبيرتين "مساحةالعمل" و "مجموعة" لتحريك الملفات الي مجموعتك. هما يتضمنان "شجرةملفات" تعرض المجلدات و الملفات</Text>
<Text id="49">-يتم اختيار عنصر من الشجرة بالنقر عليه (توجد طرق أخرى، انظر ادناه) انقر المجلد نقرة مزدوجه أو نقرة واحدة لفتح الرمز بجانب المجلد للتمديد (أو التقليص)0 انقر الملف نقرة مزدوجة لفتح الملف <AutoText key="glidict::Menu.Open_Externally"/> بواسطة بواسطة البرنامج المناسب 0(see <Reference target="fileassociations"/>).</Text>
<Text id="50">توضح شجرة الملفات في مساحة العمل مصادر البيانات المتوفرة في واجهة المكتبي- نظام الملفات المحلي (القرص المحلي والاقراص المدمجة)0  محتويات مجموعات قرينستون وذاكرة الملفات المنزلة.يمكنك نسخ و عرض هذه الملفات  ولكن لا يمكنك تحريك أو الغاءا أو تعديل هذه الملفات، باستثناء الملفات المنزلة0 والتي يمكن إلغاؤها0 تجول في هذه المساحة للعثور على الملفات التي تود ضمها للمجموعة</Text>
<Text id="51">شجرة ملفات المجموعة تعبر عن محتويات المجموعة وهي بصورة مبدئية تكون فارغة0</Text>
<Text id="52">يمكنك تعديل احجام المساحات بتمرير مؤشر الفأرة فوق العمود الرمادي الذي يفصل شجرات الملفات (بتغير شكل مؤشر الفأرة واسقط0.</Text>
<Text id="53">يوجد عمود الحالة أسفل القائمة وهو يوضح 0 تطور اجراءات الملفات (نسخ، تحريك، إلغاء) وهذه الاجراءات قد تستغرق زمناً لكي تكتمل0</Text>
<Text id="54">يوجد زرين كبيرين في الجانب الأيمن من الجزء الأسفل  من الشاشة0 "مجلد جديد" بصورة مجلد لانشاء ملفات جديدة (see  <Reference target="creatingfolders"/>). "الغاء" بصورة سلة نظافة لحذف الملفات0 نقر الملف سوف يؤدي  لحذف الملفات المختارة من شجرة المجموعة0 كخيار آخر يمكن حذف الملفات بتحريكها إلى زر الالغاء0 </Text>
<Text id="55">لاختيار مجموعة  عناصر متسلسلة، قم باختيار الأول مع حفظ وامساك مفتاح [shift] وانقر على آخر اختياراتك، وسوف يشمل هذا الاختيار مجموعة العناصر المضمنه، لاختبار العناصر غير المتسلسلة اضغط على مفتاح [ctrl]  بينما نقوم بالنقر، استخدم الاسلوبين لاختيار مجموعة متجاورة أو مجموعة غير متجاورة0</Text>
</Section>
<Section name="creatingshortcuts">
<Title>
<Text id="55a">انشاء مختصر من شجرة مساحة العمل0</Text>
</Title>
<Text id="56">مجلدات محددة00 مثل المجلد الذي يحتوي صفحات الوب خاصتك0 لديها في بعض الاحيان دلالات خاصة، يمكن لواجهة المكتبي موضعه هذه المجلدات في المستوى الأول من شجرة الملفات. للقيام بهذا العمل، انقر الزر الايمن فوق المجلد المطلوب، يظهر "انشاء مختصر" ادخل اسماً للمجلد0 لحذف عنصر انقر الزر الايمن فوق المجلد وقم باختيار "حذف مختصر"0</Text>
</Section>
<Section name="creatingfolders">
<Title>
<Text id="57">إنشاء مجلدات</Text>
</Title>
<Text id="58">استخدم المجلدات في شجرة المجموعة لتجميع الملفات معاً لتسهيل الوصول إليها، يمكن موضعة  مجلدات داخل مجلدات وافتراضياً لا يوجد حد لعدد المجلدات أو عمق تفريغ المجلدات0</Text>
<Text id="59">لانشاء مجلد جديد، قم بنقر الزر الأيمن لمساحة مجموعة(أو بنقر الزر الأيمن   لمجلد في شجرة المجموعة و حشر مجلد جديد فيها)و أنقر فوق خيارات المجلد الجديد. يظهر المجلد الجديد ضمن مجلد المجموعة المختارة أو في المستوى الأعلى اذا لم يتم اختيار واحد، سوف يتم حثك تسمية المجلد (الأسم الافتراضي هو "مجلد جديد".</Text>
<Text id="60">يمكن انشاء مجلد جديد ينقر الزر الايمن للفأرة واختيار "مجلد جديد" واتباع الاجراءات اعلاه0</Text>
</Section>
<Section name="addingfiles">
<Title>
<Text id="61">إضافة ملفات</Text>
</Title>
<Text id="62">يمكن نسخ الملفات إلى اى مجموعة بالسحب والاسقاط، يصبح شكل المؤشر بصورة شبحية للملف المختار (أو، مجموعة الملفات المختارة)0 اسقط هذا الاختيار في شجرة ملفات المجموعة لنسخها إلى هناك، (اذا كان المصدر هو شجرة مساحة العمل) أو تحريكها جانبياً (اذا كان هذا الأمر ضمن نطاق شجرة ملفات المجموعة)0</Text>
<Text id="63">عند نسخ مجموعة ملفات، توضع كلها في المجلد المستهدف في نفس المستوى بدون اعتبار لوضعها الاصلي في المصدر. عند نسخ ملف بنفس الاسم لملف بالمجلد المستهدف، سوف يتم استفسارك  اذا كنت تود نسخ هذا الملف فوق نفس الملف الموجود. الإجابة بلا تعنى أن الملف لا ينسخ، لكن يتم نسخ بقية الملفات. لالغاء بقية الاجراء، انقر زر "توقف".</Text>
<Text id="64">العناصر "العليا " فقط في العناصر المختارة هي التي تم تحويلها ، يعتبر المجلد اعلى من تعريفاته، لا يمكن اختيار الملفات ضمن المجلد أو المجلد ذاته0</Text>
<Text id="65">يقوم واجهة المكتبي عند اضافة ملف يبحث المجلدات عن الملفات الاضافية التي تتضمن واصفات بيانات معينة من قبل في الملفات الاضافية0 فاذا وجدها يقوم بعملية استيراد لواصفات البيانات هذه خلال فترة سريان العملية، سوف يتم حثك (ربما مرات عديدة) لمزيد من المعلومات لمقاربه واصفات البيانات المستوردة ومعايير واصفات البيانات المتوفرة في المجموعة، ويتضمن هذا الاجراء مجموعات حث مختلفة موصوفة في قسم <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>لمزيد من المعلومات حول توضيح اجراءات واصفات البيانات الملحقة، اقرأ الفصل الثاني من دليل قرينستون للمطورين تحت عنوان ايجاد محتويات الوثيقة0</Text>
<Text id="65a">يمكنك اضافة وثيقة "مزيفة" إلى المجموعة ينقر الزر الايمن في شجرة المجموعة أو في مجلد، واختيار "وثيقة مزيفة جديدة"<AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.New_Dummy_Doc"/>. وسوف ينشئ هذا ملف جديد فارغ يمكن فيه اعتماد واصفات البيانات، يمكن استبدال هذا الملف بملف "حقيقي" فيما بعد.</Text>
</Section>
<Section name="replacingfiles">
<Title>
<Text id="65b">اعادة تسمية واستبدال الملفات0</Text>
</Title>
<Text id="65c">يمكن اعادة تسمية الملفات بالنقر على الزر الأيمن عليها واختيار "اعادة تسمية" من القائمة،<AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.Rename"/> أدخل الاسم الجديد وانقر " OK ” </Text>
<Text id="65d">يمكن استبدال الملفات في المجموعة بنقر الزر الايمن فوق الملف المراد استبداله واختيار "استبدال"<AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.Replace"/> يفتح متصفح الملفات، تجول إلى الوثيقة الجديدة وانقر "فتح" هنا يتم استبدال الوثيقة القديمة بالجديدة  وسوف يتم تحويل اي واصفات بيانات إليها ويكون هذا الاجراء مفيداً في حالة استبدال الوثائق المزيفة بوثائق حقيقية.</Text>
<Text id="65e">بعض أنواع الملفات يتم تحويلها إلى HTML عن طريق برمجيات طرف ثالث خلال الاستيراد ، على سبيل المثال ، Word,  Excel, PDF etc .بعض ملفات HTML قد لا تكون بشكل صحيح خلال الإستيراد .تتوفر لهذه الوثائق خيارات الزر الأيمن  <AutoText key="glidict::Menu.Replace_SrcDoc_With_HTML"/>. اختيار هذا الخيار يوفر إستبدال الملف الأصلي بنسخة  HTML ، ومن ثم يمكن تحريرها. </Text>
</Section>
<Section name="removingfiles">
<Title>
<Text id="66">حذف ملفات</Text>
</Title>
<Text id="67">توجد اساليب عديدة لحذف المجلدات والملفات0 يجب عليك اولاً تحديد العناصر المطوب حذفه باختيار مجلد أو ملف اوأكثر كما هو موصوف في <Reference target="thegatherview"/>.</Text>
<Text id="68">عند اختيار الملف، انقر زر "الغاء" لحذفه أو بالضغط على "الغاء" في لوحة المفاتيح - أو سحب الملفات من المجموعة إلى زر الالغاء واسقاطها هناك0</Text>
</Section>
<Section name="explodingfiles">
<Title>
<Text id="exm-1">تجزئة  ملفات واصفات البيانات0</Text>
</Title>
<Text id="exm-2">يمكن استيراد أنواع ملفات قواعد بيانات لواصفات بيانات مثل MARC وCDS/ISIS	 و Procite،BibTex, Refer لكن واصفات  البيانات الخاصة بها لا يمكن أن تعرض  أو تحريرها فورا في واجهة المكتبي. ومع ذلك، يمكنك "تمديد" الملف في واجهة المكتبي و عرض أو تحديث الواصفات فيما بعد .بصورة مختلفة،و خصوصا إذا كنت تتعامل مع تطبيق رئيسي خارجي ، يمكنك الرجوع للبرنامج الذي أنشئ فيه الملف و قم بالتصحيح و إعادة الإستيراد.</Text>
<Text id="exm-3">"تجزئة" ملف قاعدة بيانات لواصفات بيانات، ينتج تسجيلات فردية بواصفات بيانات قابلة للعرض والتحديث0 هذا الاجراء غير مردود وسوف يتم مسح ملف واصفات البيانات الأصلي0</Text>
<Text id="exm-4">الملفات المجزأة لها ايقونة خضراء في شجرة المجموعة. لتجزئة ملف انقر الزر الايمن وقم باختيار "تجزئة واصفات بيانات قاعدة بيانات"<AutoText key="glidict::Menu.Explode_Metadata_Database"/> تظهر  نافذة تعرض خيارات اجراء التجزئة. الخيار الأول ("المقابس") يحدد المقابس للتجزئة. في معظم  الحالات، يستخدم مقابس واحد لمعالجة  نوع معين من الملفات، لكن في بعض الاحيان، حيث توجد ملفات مختلفة ولها امتداد مشترك  هنا يمكن لمقابسين معالجة الملفات بنفس الامتداد.يمكن استخدام خيار "input-encoding" لتحديد ترميز قاعدة البيانات. خيار "معيار واصفات البيانات" "metadata-set"" يحدد أي معيار واصفات بيانات يمكن اضافة  الحقل الجديد إليه. إذا لم يتم تحديد واحد، سوف يتم حثك لمعرفة ما يمكن فعله مع أى حقل جديد في قاعدة البيانات.  يمكن اضافته كعنصر جديد في معيار واصفات البيانات الموجود، دمجه مع عنصر آخر أو تجاهله.</Text>
<Text id="exm-5">يتم انشاء وثيقة فارغة  جديدة لكل تسجيلة عند تجزئة  الملف ويتم اعتماد واصفات بيانات التسجيلة لكل وثيقة، تتم تسمية الوثائق باستخدام الارقام مثل 00002,nul و000001-nul وهكذا، اذا تم تحديد الخيار "Document-field" (إلى اسم حقل قاعدة البيانات) تستخدم قيمة هذا الحقل، اذا توفرت لاسم الملف. يقوم اجراء التجزئة بمحاولة تنزيل الملف واستخدامه بدلا من ملف فارغ0 يمكن استخدام  خيارات0"Document- prefix"و "Document- sufix" لانشاء عنوان موارد  موحد URL صالح أو مسار ملف من قيمة "Document-field" يمكن استخدام خيار "Records-per-folder" لتجميع التسجيلات المجزئة في مجلدات فرعية، اذا كانت قاعدة البيانات كبيرة جداً، يمكن استخدام هذا الخيار لتسريع التعديل المتسلسل  لواصفات البيانات0</Text>
<Text id="exm-6">يتحدد إجراء التجزئة بامتداد  الملف0 في بعض الحالات، توجد ملفات تميز للتجزئة بصورة غير صحيحة، إذا كان لديها نفس اسم امتداد  الملف0 مثال مقايسProcite  يعالج  الملفات بالامتداد  TXT. ولكن معظم الملفات بالامتداد TXT .هي ملفات بسيطة وليست ملفات Procite</Text>
</Section>
<Section name="filteringthetree">
<Title>
<Text id="69">ترشيح الشجرة</Text>
</Title>
<Text id="70">"ترشيح"  شجرة مساحة العمل والمجموعة يتيح لك تضيق نطاق البحث عن ملفات محددة0</Text>
<Text id="71">قائمة "اظهار ملفات" المنسدلة تحت كل شجرة ملفات تتيح قائمة مرشحات معرفة من قبل، مثل "صور" . اختيار مرشح بصورة مؤقتة يعني اختفاء بقية أنوع الملفات المختلفة  في شجرة الملفات0 لاستعادة شجرة المجموعة تميّز المرشح إلى "كل الملفات"0 هذا الاجراء لا يؤثر في المجموعة أو مجلدات شجرة المجموعة0</Text>
<Text id="72">يمكنك تخصيص مرشح بطباعة الامتداد العام " *.*" أو امتداد محدد ".doc" لاظهار  الملفات كلها أو المحددة (هذا الخيار متوفر فقط في سياق اختصاصي نظم مكتبات وسياق الخبير) " *.*" مقارنة باي محارف.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="enrichingacollection">
<Title>
<Text id="73">إثراء مجموعة بواصفات البيانات</Text>
</Title>
<Text id="74">يعد تجميع الملفات المتعددة في المجموعة، يمكنك الأن  إثراؤها بمعلومات اضافية تسمى "واصفات بيانات"0 هذا القسم يوضح كيفية انشاء، تعديل، تعيين، استرجاع واصفات البيانات وكيفية استخدام واصفات بيانات من مصادر خارجية </Text>
<Section name="theenrichview">
<Title>
<Text id="75">مشهد إثراء</Text>
</Title>
<Text id="76">استخدم مشهد إثراء <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/> لتعيين واصفات البيانات لوثائق المجموعة0 واصفات البيانات هي بيانات البيانات - تحديداً العنوان، المؤلف، تاريخ الإنشاء وهكذا، اي واصفة بيانات تتكون من جزئين "العنصر" <AutoText key="glidict::Metadata.Element"/> لتحديد صفة العنصر (مثلاً المؤلف) و"القيمة" <AutoText key="glidict::Metadata.Value"/> لبيان محتوى ذلك العنصر (اسم المؤلف)0</Text>
<Text id="77">يوجد يسار مشهد <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/> شجرة المجموعة. كل وظائف الزر الايمن متاحة لشجرة المجموعة من مشهد <AutoText key="glidict::GUI.Gather"/> وهي متاحة هنا أيضاً. في الجانب الايمن جدول واصفات البيانات التي توضح واصفات البيانات للملفات أو المجلدات في شجرة المجموعة. تمت تسمية الاعمدة باللون الأسود في الاعلى. يمكن التمديد أو التقليص بسحب الخط الفاصل. اذا ثم اختيار مجموعة ملفات يشير النص الأسود إلى قيمة مشتركة بين العناصر المختارة بينما يشير  النص الرمادي إلى عكس ذلك.  تعديل القيَّم الرمادية يؤثر فقط في الوثائق التي لها هذه الواصفات، أو واصفات بيانات جديدة مدخلة تتم اضافتها إلى كل القيم المختارة.</Text>
<Text id="78">يظهر بجانب رمز مجلد بعض مداخل واصفات البيانات ويشير هذا إلى أن هذه القيم قد تم تضمينها من المجلد الأعلى (السلف)، واصفات البيانات المضمنه لا يمكن حذفها أو تعديلها في إلا في منطقة المجلد الاعلى، حيث تم تعيين واصفات البيانات.</Text>
<Text id="79">النقر على عنصر واصفات بيانات في الجدول، يعرض القيَّم  الموجودة لذلك العنصر في مساحة  "شجرة القيم.." <AutoText key="glidict::EnrichPane.ExistingValues" args="..."/> الموجوده اسفل الجدول.  تتمدد أو تتقلص تلك القيم وفقاً للبيانات المدخلة من قبل لعنصر واصفات البيانات المختار.النقر على مدخل يضعه تلقائياً في قيمة الحقل،  الطباعه في حقل النص تظهر النص الذي يبدأ بنفس الحرف. الضغط على مفتاح [Tab] يكمل تلقائياً طباعه القيمة المختارة.</Text>
<Text id="80">يمكن تنظيم قيَّم واصفات البيانات في ترتيب هرمي.ويبدو هذا واضحا في شجرة القيم بإستخدام المجلدات للقيم الداخلية.يمكن ادخال القيِّم  الهرميه باستخدام المحرف "|" لفصل المستويات- مثال، "كروت الكوتشينه |الاحمر| الجوهرة| السبعه" للتمثيل الهرمي لكروت الكوتشينه، يمكن  هذا من تجميع  القيِّم معاً. يمكن تعيين هذه القيّمِ كواصفات بيانات للملفات.</Text>
<Text id="81">يستخرج قرينستون تلقائياً واصفات البيانات من الوثائق لمعيار واصفات البيانات المبتدئة بـ "ex." وهذه الواصفات  غير مفعله ولا يمكن تعديلها0     </Text>
</Section>
<Section name="selectingmetadatasets">
<Title>
<Text id="82">إختيار معايير واصفات البيانات</Text>
</Title>
<Text id="83">معايير واصفات البيانات المعرفة من قبل تعرف بـ "معايير واصفات البيانات"0 مثال، معيار دبلن كور لواصفات البيانات0 عند إضافة معيار واصفات بيانات لمجموعتك تصبح  عناصره متاحة للاختيار0 يمكنك اختيار أكثر من معيار لواصفات البيانات، لمنع تضارب الاسماء، يوحد معرف قصير قبل اسم العنصر كمثال معرفى عنصر معيار دبلن كور لواصفات البيانات  يصبح  "مؤلف .dc" تحفظ معايير واصفات البيانات في مسار واصفات البيانات"Metadata"في واجهة المكتبي ويحمل الامتداد "mds."</Text>
<Text id="84">تتم اضافة معيار دبلن كور بصورة افتراضية عند انشاء مجموعة جديدة. يمكنك  تغيير أي معيار واصفات بيانات مستخدم في المجموعة بالنقر على زر "ادارة معايير واصفات البيانات"<AutoText key="glidict::EnrichPane.ManageMetadataSets"/> تحت شجرة المجموعة في مشهد إثراء. يقود هذا الاجراء لظهور نافذة جديدة لادارة معايير واصفات بيانات المجموعة.</Text>
<Text id="84a">قائمة "معايير واصفات البيانات المعتمدة"<AutoText key="glidict::MetadataSetDialog.Current_Sets"/> تعرض معايير واصفات البيانات المستخدمة في المجوعة حالياً.</Text>
<Text id="84b">لاستخدام معيار واصفات بيانات آخر مع المجموعة، انقر "اضافة00" تظهر قائمة توضح معايير واصفات البيانات الافتراضية التي يعرفها GLI لاضافة  واحد منها، قم باختياره من القائمة وانقر "اضافة" اذا قمت بتعريف معيار واصفات بيانات خاصتك، يمكنك استخدام زر "تصفح" لتحديد موقع الملف في نظام الملفات0</Text>
<Text id="84c">لانشاء معيار واصفات بيانات جديد، انقر "جديد"، يؤدي هذا الاجراء إلى إطلاق محرر قرينستون لمعايير واصفات البيانات GEMS تظهر نافذة تحثك لتحديد الاسم، اسم مساحة والوحدة. يمكنك ايضاً اختيار معيار لتأسيس المعيار الجديد عليه. في هذه الحالة سوف تضمن كل العناصر من المعيار المحدد. انقر "OK" تظهر القائمة الرئيسه لمعيار واصفات  البيانات إلى اليسار وبعض الصفات للمعيار يميناً، اذا تم تأسيس المعيار على معيار موجود يعرض عنصر أو عناصر.النقر علي واحد يعرض صفات العنصر في الجانب الأيمن.</Text>
<Text id="84d">لاضافة عنصر جديد، اضغط الزر الايمن في المعيار وقم بإختيار  "اضافة عنصر" - لاضافة عنصر فرعي جديد، اضغط الزر الايمن  وقم  باختيار "اضافة عنصر فرعي". يمكن إلغاء العناصر و العناصر الفرعية بإختيار  "إلغاء عنصر (فرعي)" من قائمة الزر الايمن. </Text>
<Text id="84e">ملاحظة: يمكن تشغيل محرر قرينستون لمعايير واصفات البيانات مستقلاً عن GLI، باختياره من مجلد قرينستون في  قائمة إبدأ، أو بتشغيل gens.sh أو gems.bat في مجلد GLI في تثبيت  قرينستون. </Text>
<Text id="84f">أحياناً يكون اسم المساحة مشتركاً بين ميادين لواصفات البيانات0 مثال Dultin lore و Qualifiel Dubin lore ولاثنان يستخدمان اسم المساحة "dc."  - ولا يمكن استخدام مثل هذه المعايير في وقت واحد من مجموعة واحدة وسوف يظهر لك  تحذير، اذا مضيت قدماً سوف يتم حذف المعيار الموجود واضافة  تالجديد0 تتم اضافة قيم واصفات البيانات المعتمدة الى المعيار الجديد وتوفير العناصر التي  زالت موجودة0</Text>
<Text id="191">بإستخدام GEMS يمكنك تعديل معايير واصفات بيانات موجودة كما يمكن انشاء معايير جديدة . نقر "تعديل" يؤدي إلى اطلاق GEMS" وفتح معيار واصفات البيانات المحدد. عند انتهاء تعديل المعيار (كما هو موصوف أعلاه) قم بحفظه في قائمة-->ملف --> حفظ واغلاق GEMS.</Text>
<Text id="192">اذا لم يتم تعد المجموعة محتاجه لمعيار واصفات بيانات، قم باختياره  واضغط "حذف" - اذا كان لديك اى واصفات بيانات في عناصر، فسوف يتم استفسارك حول كيفية التصرف مع هذه الواصفات عند فتح المجموعة  في المرة التالية0</Text>
</Section>
<Section name="appendingmetadata">
<Title>
<Text id="85">واصفات بيانات جديدة معلقة</Text>
</Title>
<Text id="86">نحن الآن نضيف عنصر واصفات بيانات، العنصر وقيمة العنصر الى ملف0 اولاً قم باختيار ملف من شجرة المجموعة على اليسار، هذا الاجراء يسبب ان اى واصفات بيانات محددة من قبل سوف يتم تعينها لهذا الملف وسوف تظهر في الجدول في الجانب الايمن0</Text>
<Text id="87">قم باختيار عنصر واصفات البيانات الذي تود اضافته بواسطة النقر على مكانه في الجدول0</Text>
<Text id="88">اطبع القيمة داخل الحقل0 اسخدم محرف "|" لاضافة البناء الهرمي، كما هو موصوف <Reference target="theenrichview"/>- الضغط على مفاتيح اسهم (اعلى) و (اسفل) يحفظ قيمة  واصفات البيانات ويحرك  الاختيار بصورة مناسبة0 الضغط على مفتاح [Enter] سوف يحفظ  قيمة واصفات البيانات وينشئ مدخل فارغ جديد لعنصر واصفات البيانات ويمكنك من تعيين قيم متعددة لعنصر واصفات البيانات0</Text>
<Text id="89">يمكنك أيضاً اضافة واصفات بيانات الى مجلد أو الى ملفات متعددة مختارة وإلى الملفات الفرعية0 يجب أن تتذكر ان تعيين واصفات بيانات إلى مجلد، يعني أن هذه الواصفات سوف يتم تضمينها تلقائياً لاى ملفات جديدة داخل قيم هذه المجلد0</Text>
</Section>
<Section name="addingpreviouslydefinedmetadata">
<Title>
<Text id="90">إضافة واصفات البيانات المعرفة سابقا</Text>
</Title>
<Text id="91">لاضافة واصفه بيانات جديدة لاخرى موجوده من قيمة الحقل، اولاً قم باختيار الملف،  ثم اختيار القيمة المطلوبة من شجرة القيم، توسيع  المجلدات الهرميه وفقاً لما هو مطلوب، سوف تظهر تلقائياً قيمة المدخل المختار في قيمة الحقل (بدلاً، استخدم اختيار القيم التلقائي وسمات الانهاء التلقائي)0
 </Text>
<Text id="92">إجراء إضافة واصفات بيانات مع واصفات بيانات موجودة من قبل إلى المجلدات أو الملفات هو نفس الاجراء0</Text>
</Section>
<Section name="updatingmetadata">
<Title>
<Text id="93">تعديل او حذف واصفات البيانات</Text>
</Title>
<Text id="94">لتحديث أو حذف واصفات البيانات، قم اولاً باختيار الملف المطلوب ثم قيمة واصفات البيانات من الجدول0 قم بتحديث قيمة الحقل أو إلغاء كل النص اذا اردت حذف واصفات البيانات0</Text>
<Text id="95">يتبع  نفس  الاجراء عند تحديث مجلد يحتوي  مجلدات فرعية أو ملفات متعددة،  يمكنك تحديث واصفات بيانات مشتركة لكل المجلدات / المفات المختارة0</Text>
<Text id="96">تظهر شجرة القيم كل القيم المحددة  الحالية والسابقة عند الاجراء عند غلق المجموعة ثم فتحها  مرة أخرى تختفي كل القيم التي لم يتم تصنيفها0</Text>
</Section>
<Section name="reviewingmetadata">
<Title>
<Text id="97">إستعراض واصفات البيانات المعتمدة</Text>
</Title>
<Text id="98">تحتاج احياناً لرؤية واصفات البيانات المعينة لعدد من الملفات مرة واحدة00 مثلا لتحديد حجم العمل في الملفات المتبقية او لاخذ فكرة حول التغطية الزمنية0</Text>
<Text id="99">قم باختيار الملفات التي تود فحصها، ثم الضغط على زر الفأرة الايمن  واختيار "واصفات البيانات المعتمدة " يظهر لك جدول كبير في نافذة اعنوان  "كل واصفات البيانات" يظهر لك العمود الأول اسماء الملفات وتظهر لك "rows" كل قيم واصفات البيانات المحددة لهذه الملفات0</Text>
<Text id="100">رسم الجدول قد يستغرق زمناً، اذا تم اختيار مجموعة من الملفات  يمكنك الاستمرار في استخدام واجهة المكتبي بينما نافذة "كل واصفات البيانات" مفتوحة0</Text>
<Text id="101">عندما يصبح الحجم كبيراً، يمكنك ترشيح جدول "كل واصفات البيانات" لتطبيق المرشحات على الأعمدة - باضافة المرشحات الجديدة تتبقى فقط الاعمدة المتوافقة مع هذه المرشحات واضحة  في الشاشة0 لاعداد  أو تعديل أو مسح مرشح، انقر على زر "funnel" اعلى العمود، سوف يتم حثك لمعلومات حول المرشح، عند إعداد المرشح يتغير لون راس العمود0</Text>
<Text id="102">يتوفر الحث في زر "بسيط" وزر "متقدم"0 زر بسيط يظهر المرشحات التي تحتوي على قيم محددة في واصفات البيانات ( "*" تضاهي  كل القيِّم) 0 يمكنك  اختيار قيم واصفات بيانات من القائمة0 زر متقدم  يتيح لك  مختلف  عمليات المضاهاة والتي يجب أن تبدأ ب  لا يتضمن         ، أقل من  أو مساو0 القيم المضاهاة يمكن تعديلها لتكون اي سلاسل أخرى  (متضمنه "*") ، ويمكنك اختيار ما اذا  كانت المضاهاة  حالة غير  حساسة، اخيراً يمكنك تخصيص شرط ثان للمضاهاة لاستخدامه  بتحديد مدى من القيم (  باختيار AND) اسفل هذه المساحة يوجد مربع  يتيح  تغير ترتيب  الفرز (تصاعدي أو تنازلي)0 اضغط على "تحديد مرشح" عند الانتهاء لتطبيق المرشح الجديد على العمود0 انقر "حذف مرشح" لحذف المرشح الحالي0 مع  ملاحظة ان تفاصيل المرشح  يمكن استعادتها حتى عند  مسح المرشح0
</Text><Text id="103">مثال، لفرز جدول "كل واصفات البيانات" قم باختيار عمود، ثم اختيار اعداد المرشح الافتراضي (مرشح بسيط "*") واختيار  الترتيب التصاعدي</Text>
<Text id="103">مثال، لفرز "كل واصفات البيانات"، قم باختيار إعداد الرشح الإفتراضي(مرشح بسيط"*"), و قم باختيار الترتيب التصاعدي أو التنازلي</Text>
</Section>
<Section name="importingpreviouslyassignedmetadata">
<Title>
<Text id="104">إستيراد واصفات البيانات المعتمدة سابقا</Text>
</Title>
<Text id="105">يصف هذا القسم كيفية استيراد واصفات البيانات المعينه سابقاً وهي واصفات البيانات التي تم  تعيينها للوثائق قبل اضافتها للمجموعة0</Text>
<Text id="106">إذا تم تعيين واصفات بيانات لوثيقه في شكل معروف لواجهة المكتبي ( مثال،في ملف metadata.xml في نفس المجلد كوثيقه) علي سبيل المثال ، عندما  تختار وثيقة من مجموعة موجودة في جرينستون-- يتم استيرادها تلقائياً عند اضافة الوثيقه لمجموعة (جديدة)يتعرف جرينستون علي ملف metadata.xml (لا تحتاج لاضافة هذا الملف الي المجموعة) و يعمل تلقائيا استيراد واصفات البيانات .</Text>
<Text id="107">لاستيراد واصفات البيانات ، يجب أن يتم تخطيط  واصفات البيانات للمجموعات وفقا لمعايير واصفات البيانات المتاحة في المجموعة . يقوم واجهة المكتبي بحثك لتوفير المعلومات المطلوبة، يعطيك الحث تعليمات موجزة، ثم يظهر لك اسم عنصر واصفات البيانات المستورد كما هو في الملف المصدر، وهذا الحقل لا يمكن تحديثه أو تغيره،  قم باختيار معيار واصفات البيانات الذي تود تخطيط العنصر الجديد به، يقوم النظام  تلقائياً باختيار الاقرب للمعيار والعنصر لواصفات البيانات الجديدة.</Text>
<Text id="108">بعد فحص التخطيط، ويمكنك اختيار "اضافة" لاضافة عنصر واصفات البيانات لمعيار واصفات البيانات المختار (هذا الأمر متاح فقط عندما لا يكون هناك عنصر بنفس الاسم في معيار واصفات البيانات المختار) "دمج" يتيح لك دمج العنصر الجديد مع واحد مختار من قبل المستفيد0 اخيراً "تجاهل" لا تتيح لك استيراد عنصر من واصفات البيانات مع هذا العنصر0 عند تحديد كيفية استيراد عنصر في واصفات البيانات مع هذا العنصر، عند تحديد كيفية استيراد واصفات البيانات تكون قد قررت شكل معلومات المجموعة0</Text>
<Text id="109">يوفر لك الفصل الثاني من دليل قرينستون للمطورين وهو بعنوان ايجاد غالب محتويات الوثيقة معلومات عن ملفات Metadatz.xml0</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="designingacollection">
<Title>
<Text id="110">تكوين المجموعة</Text>
</Title>
<Text id="111">عند تمييز الملفات بواصفات البيانات، يجب أن تقرر كيفية تمظهر مجموعة قرينستون للمستفيدين، ماهي المعلومات المتاحة للبحث؟ ماهي  طرف تصفح الوثائق؟ ماهي اللغات المدعومة؟ اين تضع ازرار الصفحة؟ كل هذه الاشياء يمكن تشكيلها0 هذا القسم يصف لك كيف تفعل هذا0</Text>
<Section name="thedesignview">
<Title>
<Text id="112">مشهد التصميم</Text>
</Title>
<Text id="113">يعرفك هذا القسم بمشهد التصميم ويشرح لك كيفية التجوال بين مختلف المشاهد ضمن هذه القائمة0</Text>
<Text id="114">بواسطة واجهة المكتبي، يمكنك  تكوين  كيفية معالجة الوثائق وكيفية اتاحة المجموعة للمستفيد ، خيارات التكوين مقسمة إلى أقسام مختلفة  كل منها يتعلق بمرحلة معينة من توضيب المجموعة0</Text>
<Text id="115">يساراً توجد قائمة بمختلف المشاهد0 توجد يميناً ضوابط التحكم المتعلقة بالمشهد الجاري0 لتغيير واحد  انقر على اسم في القائمة0</Text>
<Text id="116">لفهم مصطلحات ومراحل تصميم المجموعة0 اقرأ الفصلين الأول والثاني من دليل قرينستون للمطورين0</Text>
</Section>
<Section name="plugins">
<Title>
<Text id="121">مقابس الوثيقة</Text>
</Title>
<Text id="122">يصف هذا القسم كيفية إعداد مقابس الوثيقة المستخدمة في المجموعة0 يشرح لك كيف تحدد المقابس للاستخدام؛ وماهي المؤشرات التي تمرر لها وما هو الترتيب الذي تتخذه، تحت tab "تصميم"، انقر "مقابس وثيقة"0</Text>
<Text id="123">لاضافة مقابس ، قم باختياره باستخدام القائمة المنسدلة "اختيار مقابس للاضافة" القريبة من الأسفل، ثم انظر "اضافة مقابس" تظهر لك نافذة بعنوان "مضامين التجهيز" وهي موصوفه فيما بعد. عند تجهيز المقابس الجديد، تتم اضافته في مؤخرة قائمة "المقابس المعتمدة حالياً. تجب ملاحظة، انه باستثناء مقابس UnknownPluq يجب أن يشغل أي مقابس اخر حيزاً واحداً في القائمة.</Text>
<Text id="123aa">لرؤية وصف قصير لمقابس، قم باختياره من القائمة المنسدلة "اختيار مقابس للاضافة" ثم حلق بمؤشر الفأرة فوقه0 يظهر لك مربع نص يعرض الوصف0
124- لازاحة مقابس، قم باختياره  من القائمة، وانقر "حذف مقابس"0</Text>
<Text id="124">لازاحة مقابس، قم باختياره  من القائمة، وانقر "حذف مقابس"0</Text>
<Text id="125">يتم تجهيز المقابس بتوفير المضامين0 لحث مقابس، قم باختيار مقابس من القائمة، وانقر "تجهيز مقابس" (او نقرة مزدوجة للمقابس" يظهر مربع حوار "تجهيز مضامين" لضبط تحديد المضامين0</Text>
<Text id="126">توجد أنواع مختلفة للضبط، بعضها مربعات فحص والنقر عليها يضيف الخيار الملائم للمقابس0 الانوع الاخرى سلاسل نصبه بمربعات فحص أو حقل نصى0 قم بتأشير المربع لتنشيط المضمون ثم أطبع النص الملائم (تعبير منتظم، مسار ملف00) في المربع0 تشمل بقية الانواع ايضاً قوائم منسدلة تتيح لك الاختيار، لمعرفة ما يمكن ان يفعله المضمون، اجعل مؤشر الفأرة فوق الاسم لبرهة يظهر لك الوصف0</Text>
<Text id="127">إذا غيرت التجهيز، انقر "OK" لتأكيد التغييرات واغلق مربع الحوار . او "إلغاء" لاغلاق مربع الحوار بدون تغيير مضامين المقابس0</Text>
<Text id="128">يتم تنفيذ المقابس بالترتيب، ويكون الترتيب احياناً مهم. يمكن ترتيب المقابس في سياق اختصاصي نظم مكتبات وسياق خبير (see <Reference target="preferences"/>).    </Text>
</Section>
<Section name="searchindexes">
<Title>
<Text id="134">كشافات البحث</Text>
</Title>
<Text id="si-1">تحدد الكشافات ماهي أجزاء المجموعة القابلة للبحث0 يشرح  لك هذا القسم كيفية اضافة وحذف وتعيين كشاف افتراضي تحت <AutoText key="glidict::GUI.Design"/> tab, click <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/>.</Text>
<Text id="si-2">في الجزء الأيمن  اعلى لافته <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> تعرض معلومات حول المكشف المستخدم حالياً بواسطة المجموعة0 يمكن تغيير هذا بنقر<AutoText key="glidict::CDM.BuildTypeManager.Change"/>. تظهر لك نافذة تتضمن قائمة من الخيارات Lucene, MGPP, MG التغيير هنا يؤثر في كيفية بناء الكشافات ووظيفية البحث0</Text>
<Text id="si-2a">تظهر لك قائمة <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Indexes"/> الكشافات المعتمدة في المجموعة0</Text>
<Text id="si-3">لاضافة كشاف، انقر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>.... تظهر لك قائمة بالمصادر التي تتضمن نص  وواصفات بيانات ، قم باختيار اي المصادر التي تود تكشيفها0  زر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_All"/> and <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_None"/> يقومان بتأشير أو نقص تاشير كل العناصر في القائمة0 عند  تعريف  الكشافات، أنقر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/>لاضافتها إلى المجموعة0  تصبح <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> نشطة فقط في حالة  ان الإعداد يصف كشاف جديد لم يعين من قبل في المجموعة </Text>
<Text id="s1-3a">بالنسبه لكشافات  MG تحتاج أيضاً لاختيار qranularity الكشاف مستخدماً قائمة <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Level"/> . </Text>
<Text id="si-4">بالنسبة لكشافات MGPP, Lucene
المستويات  المحتملة  تعرض في القائمة الرئيسية <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> ويمكن اضافتها للمجموعة بتأشير مربعات الفحص0</Text>
<Text id="si-5">يوجد  كشاف خاص ب Lucene, MGPP وهو كشاف allhelds" يتيح البحث في الكشافات بدون الحوجه لتحديد كشاف منفصل يحتوي كل المصادر0 لاضافة هذا الكشاف ، أفحص <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Allfields_Index"/>  وقم  بتأشيره  المربع وانقر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/>.</Text>
<Text id="si-6">بالنسبة لكشافات MGPP,Luane ، يتوفر زر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_All"/> كمختصر لاضافة كل واصفات  البيانات والنص ككشافات فردية</Text>
<Text id="si-7">لتعديل  كشاف،  قم باختياره وانقر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Edit_Index"/>.  يتوفر مربع حوار فردي إلى <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/> one is shown. </Text>
<Text id="si-8">لحذف  كشاف، قم باختياره من قائمة الكشافات المعتمده و أنقر <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Remove_Index"/>.</Text>
<Text id="si-9">ترتيب الكشافات في قائمة الكشافات المعتمدة، هو نفس الترتيب المتبع في القائمة المنسدلة في صفحة البحث0 استخدم <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> and <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> لتغيير هذا الترتيب0</Text>
<Text id="si-10">الكشاف الذي تم اختياره كافتراضي في صفحة البحث يسمى "الكشاف  الافتراضي" يتم  تميز الكشاف  الافتراضي ب "(كشاف افتراضي" في قائمة "الكشافات  المعتمدة"0 اذا لم يتم  تعيين كشاف افتراضي فان الكشاف الأول في القائمة يتم استخدامه ككشاف افتراضي0</Text>
<Text id="si-11">الاسماء المستخدمة في القائمة المنسدلة للكشافات في صفحة البحث يمكن اعدادها في <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> جزءاً من لافته <AutoText key="glidict::GUI.Format"/>  (see <Reference target="searchmetadatasettings"/>).</Text>
<Section name="searchindexoptions">
<Title>
<Text id="sio-1">خيارات كشاف البحث</Text>
</Title>
<Text id="sio-2">هناك بعض الخيارات الإضافية للسيطرة على الطريقة التي تبني بها الكشافات ، وهي قد لا تتوفر لكشاف معين ، وفي هذه الحالة تكون رمادية اللون. </Text>
<Text id="sio-3">يمكن تنشيط او إبطال تنشيط حالة الحساسية و تجاهل نهايات الكلمات لكشافات  MG و MGPP  .إذا تم التنشيط سوف يتم إنشاء كشافات حالة الحساسية و تجاهل نهايات الكلمات و سوف يتوفر للمستخدم  خيار للبحث بحالة الحساسية و تجاهل نهايات الكلمات أو عدمه .إذا أوقف التنشيط ، فان البحث سوف يكون محددا بحالة الحساسية، و في هذه الحالة لن تعرض الخيارات في صفحة تفضيلات المجموعة. </Text>
<Text id="sio-4">تتوفر حالة الحروف لكشافات MGPP .طريقة عملها تشابه طريقة نهاية الكلمات، و لكن بدلا من تطابق الحروف الكبيرة و الصغيرة ، فان الحروف ذات النبر تطابق الحروف التي ليس عليها نبر. يتوفر كشاف  Lucene دائما بحالة الحروف ؛ و لن تتوفر أي خيارات في صفحة تفضيلات المجموعة للمستخدم.</Text>
<Text id="sio-5">"النصوص باللغات الصينية واليابانية والكورية غالبا ما تكون غير مجزأة إلى كلمات فردية، و كما هو معلوم ،يعتمد التكشيف علي الكلمات الفردية لذلك فان إعداد الخيار <AutoText key="glidict::CDM.IndexingManager.Separate_cjk"/> لوضع فاصل بين مفردات اللغات الكورية/اليابانية/ الصينية سوف يتيح هذه المفردات للبحث. "</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="partitionindexes">
<Title>
<Text id="143">كشافات القطاع</Text>
</Title>
<Text id="144">يتم بناء الكشافات على نص معين أو واصفات بيانات0 يمكن ضبط مساحة البحث يتقسيم الكشافات إلى قطاعات، أما باللغة أو مرشح محدد من قبل0 يصف هذا القسم كيفية إنجاز هذا0 تحث "تصميم" انقر "كشافات القطاع"0</Text>
<Text id="145">يوجد في مشهد "كشافات القطاع" ثلاث tabs "تعريف مرشحات"، و"تعين قطاعات" و "تعيين لغات" لمعرفة المزيد عن القطاعات اقرأ  حول المجموعات الفرعيه والكشافات الفرعية في الفصل 2 من دليل قرنستون للمطورين0</Text>
<Text id="146">يتم تنشيط شاشة كشافات اقطاع في سياق اختصاصي نظم مكتبات وسياق خبير (see <Reference target="preferences"/>). لاحظ انه بالنسبه  لمجموعه  MG فان العدد الكلي الذي يتم توليده  من مزيج  كل الكشافات،  مرشحات المجموعة الفرعية واللغات المختارة. كشافين بمرشحات  مجموعتين فرعيتين   بلغتين ينتج كشاف بثمانية قطاعات0 بالنسبة ل MGPP ، تنشئ كل الكشافات في كشاف واحد فقط وهذا يعني كشاف  باربعه قطاعات- بالنسبة لـ Lucene يتحدد عدد  الكشافات الماديه بعدد المستويات المعينه للمجموعه، وهي كشاف واحد لكل مستوى.  وفقاً للوضع أعلاه، فان مستوى واحد ينتج أربعة كشافات ماديه بينما مستوين سوف ينتجان ثمانية.</Text>
<Section name="definefilters">
<Title>
<Text id="147">تعريف مرشحات</Text>
</Title>
<Text id="148">تسمح لك المرشحات بتجميع كل الوثائق في مجموعة فرعية في كشاف يتضمن قيمة  واصفه بيانات تضاهي  نمط معطي0</Text>
<Text id="149">لانشاء مرشح، انقر tab "تعريف مرشح" وأدخل اسم المرشح الجديد في حقل "اسم مرشح المجموعة الفرعية" تم اختيار صفه للوثيقة للمضاهاة وهي اما أن تكون واصفات بيانات اواسم ملف في سؤال0 ادخل التعبير المنتظم لاستخدامه خلال المضاهاة يمكنك toggle بين "تضمين " وثائق تضاهي المرشح أو "استبعاد" الوثائق0 يمكنك تخصيص اى من شارات التميز للتعبيرات المنتظمة المعيارية لبيرل لا ستخدامها عند المضاهاة ("*" لمضاهاة حالة  غير حساسه) – اخيراً انقر "اضافة مرشح" لاضافة المرشح إلى قائمة "مرشحات المجموعة الفرعية المعرفة"</Text>
<Text id="150">لحذف مرشح، قم باختياره من القائمة، وانقر "حذف مرشح"0</Text>
<Text id="151">لـ  alter مرشح ،  قم باختيار  من القائمة،  وقم بتعديل اي من القيمِّ المتوفرة من عناصر التحكم وانقر  "استبدال مرشح" لتصبح التغييرات  ملزمه0</Text>
<Text id="151a">لا يصنع تعريف لمرشحات مجموعات فرعيه. يتم تحديد المجموعات الفرعيه في <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionManager.Subindex_Controls"/>, بناءاً على المرشحات التي قمت بتعريفها.</Text>
</Section>
<Section name="assignpartitions">
<Title>
<Text id="152">تعيين قطاعات</Text>
</Title>
<Text id="153">اذا قمت  بتعريف مرشحات مجموعة فرعية واحدة أو أكثر، استخدم tab "تعيين قطاعات" لبناء الكشافات لها أو لمجموعة من المرشحات)0 قم باختيار المرشح أو المرشحات المطلوبة من قائمة "مرشحات المجموعة الفرعية المعرفة" وانقر "اضافة قطاع"، سوف ينضم إلى قطاع محدد في مجموعة فرعية الوثائق التي تضاهي المرشح المعين للقطاع0</Text>
<Text id="154a">To alter a partition, select it from the list, modify the filters, and click <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Replace_Subindex"/>.</Text>
<Text id="154">To remove a partition, select it from the list and click "Remove Partition".</Text>
<Text id="154b">ترتيب القطاعات المحدد في قائمة القطاعات المعتمدة هو نفس الترتيب الذي تظهر به القطاعات في القائمة  المنسدلة في صفحة البحث0 استخدم الازرار <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> and <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> لتغيير هذا الترتيب0</Text>
<Text id="155">لتعيين القطاع افتراضياً، قم بإختيار واحد القائمة، وانقر "تعيين افتراضي"0 <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Set_Default_Subindex"/>.</Text>
<Text id="155a">يمكن إعداد اسماء القطاعات المستخدمة في القائمة المنسدلة في صفحة البحث في <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> وهي جزء من لافته <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> panel (see <Reference target="searchmetadatasettings"/>).</Text>
</Section>
<Section name="assignlanguages">
<Title>
<Text id="156">تعيين لغة</Text>
</Title>
<Text id="157">يفصل هذا القسم كيفية  تقييد كشافات البحث للغات معينه. يمكن انجاز  هذا بتوليد قطاع مستخدماً "تعيين لغات" في لافتة "كشافات القطاع".</Text>
<Text id="157-1">تستخدم القطاعات اللغوية واصفات البيانات لتحديد الوثائق التي في لغات معينة و لذا ينبغي ان تدرج في القطاع .يقوم جرينستون بتوليد واصفة بيانات اللغة "ex.Language " بالنسبة لمعظم الوثائق و هي واصفة البيانات الإفتراضية التي تستخدم. و مع ذلك، فان هذا يمكن تغيره بتعديل <AutoText key="glidict::CDM.LanguageManager.LanguageMetadata"/> لتصحيح عنصر واصفات البيانات . </Text>
<Text id="158">لاضافة قطاع لغوي استخدم tab "تعيين لغات" لبناء كشاف لها.قم باختيار لغة أو أكثر من قائمة "لغات للاضافة" ، انقر "اضافة قطاع ".</Text>
<Text id="158a">لتغيير قطاع موجود، قم باختياره من قائمة "قطاعات اللغة المعتمدة" وتعديل اللغة المختارة من قائمة "لغات للاضافة" في الاسفل، وانقر "استبدال قطاع"0.</Text>
<Text id="159">لحذف لغة ،  قم باختيارها من قائمة  "اختيار لغة"، وانقر "حذف لغة"0</Text>
<Text id="159a">ترتيب قطاعات اللغة المحدد في قائمة "قطاعات اللغة المعتمدة" هو نفس الترتيب الذي يظهر في تالقائمة المنسدلة في صفحة البحث0 استخدم الازرار <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> and <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>  لتغيير هذا الترتيب0</Text>
<Text id="160">لتعيين قطاع اللغة الافتراضي، قم باختياره من القائمة وانقر "تعيين افتراضي"</Text>
<Text id="160a">يمكن اعداد  اسماء القطاعات اللغوية  من القائمة المنسدلة في صفحة البحث في <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> وهي جزء من لافته <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> panel (see <Reference target="searchmetadatasettings"/>).</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="classifiers">
<Title>
<Text id="166">مصنفات التصفح</Text>
</Title>
<Text id="167">شرح لك هذا الفصل كيفية تعيين "المصنفات" وهي التي تستخدم في تصفح المجموعة0 تحت tab "تصميم" ، انقر "مصنفات التصفح"0</Text>
<Text id="168">لاضافة مصنف، قم باختياره مستخدماً القائمة المنسدلة "اختيار مصنف للاضافة"  الاقرب إلى الأسفل ثم انقر "اضافة مصنف" تظهر لك نافذة بعنوان "تجهيز مضامين" تتماثل تعليمات هذه النافذة مع تعليمات المقابس (see <Reference target="plugins"/>). تتم اضافة المصنف الجديد بعد تجهيزه أسفل قائمة – المصنفات المعتمدة حالياً0</Text>
<Text id="168a">لرؤية وصف قصير لمصنف، قم باختياره من القائمة المنسدلة "اختيار مصنف للاضافة" ثم حلق بمؤشر الفأرة فوقه يظهر لك مربع الوصف0</Text>
<Text id="168b">لكل مصنف مضامين متعددة يمكن اعدادها ، وتتضمن المضامين المهمة "واصفات البيانات" التي تحدد واصفات البيانات التي على ضوئها تصنف الوثائق و"اسماء الازرار" وهي الاسماء التي تظهر في عمود الابحار0</Text>
<Text id="169">لحذف مصنف، قم باختياره من القائمة، وانقر "حذف مصنف"0</Text>
<Text id="170">لتغيير مضامين مصنف، قم باختياره من القائمة، وانقر "تجهيز مصنف" (او نقره مزدوجه علىالمصنف في القائمة)0</Text>
<Text id="171">ترتيب المصنفات في عمود تجوال المجموعة تعكس ترتيبها هنا، لتغيير هذا الترتيب، قم باختيار المصنف المطلوب تحريكه وانقر زر <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> أو <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>0</Text>
<Text id="172">لمزيد من المعلومات عن المصنفات اقرأ الفصل 2 في دليل قرينستون ممطورين – ايجاد كل ما هو ممكن اخراجه من الوثائق0</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="producingthecollection">
<Title>
<Text id="193">إنتاج مجموعة</Text>
</Title>
<Text id="194">إذا تم تجمييع الوثائق للمجموعه، مشروحة بواصفات بيانات مع تصميم كيفية تمظهر المجموعة0 يمكنك هذا من انتاج مجموعة بواسطة قرينستون هذا القسم يشرح كيفية انجاز هذا الأمر0</Text>
<Section name="thecreateview">
<Title>
<Text id="195">مشهد إنشاء</Text>
</Title>
<Text id="196">يستخدم مشهد انشاء في انشاء المجموعة بتشغيل ملفات قرينستون لبناء المجموعة وفقاً للمعلومات التي قمت بتوفيرها0 ادخل مشهد الانشاء بالنقر على tab "انشاء"0</Text>
<Text id="196a">يبدأ اجراء بناء المجموعة بالنقر على "بناء مجموعة"- تحديد الفترة الزمنية لبناء المجموعة يعتمد على حجم المجموعة وعدد الكشافات المبنيه (قد تكون ساعات للمجموعات الضخمة) يشير تطور عمود تطور اجراء البناء إلى مدى الجزء الذي انتهى .لإلغاء الاجراء في اى مرحلة، انقر "الغاء البناء"0</Text>
<Text id="197">اذا تم بناء المجموعة بنجاح ، فان نقر "عرض مجموعة" سوف يطلق متصفح وب لعرض صفحة موقع المجموعة0</Text>
</Section>
<Section name="builderrors">
<Title>
<Text id="199a">اخطاء في بناء المجموعة</Text>
</Title>
<Text id="199b">احياناً  تمضى الامور بصورة خطأ خلال بناء مجموعة، وقد لاتتم معالجة بعض الملفات، ولكن يكتمل بناء المجموعة بصورة سليمة ويمكن عرضها ولكن بغياب بعض الوثائق . أو ربما لا تبنى المجموعة كلها بصورة سليمة وفي هذه الحالة تظهر رسالة فحواها <AutoText key="glidict::CollectionManager.Cannot_Create_Collection"/>  عندما يحدث هذا، يكون من المفيد التحول في GLI إلى سياق "خبير" (ملف->خيارات->سياق, انظر <Reference target="preferences"/>), قم بتحويل قيمة خيار استيراد و بناء  "Verbosity) إلى 5 واعد البناء لرؤية اى رسائل خطأ تظهر.</Text>
</Section>
<Section name="expertbuilding">
<Title>
<Text id="198a">مشهد انشاء في سياق خبير</Text>
</Title>
<Text id="198">في سياق خبير، يمكنك  استخدام "المدونه" في الجزء الايسر لاستعراض المحاولات السابقه لبناء المجموعه، اذا كانت ناجحه اولا، قم باختيار المدونه بالتاريخ في قائمة "المدونه"0</Text>
<Text id="200a">في هذا السياق، تظهر الخيارات الكاملة للاستيراد والبناء في tab بناء واستيراد إلى السيار0 تتماثل اعدادات التحكم المختلفة تلك التي في نافذة "تجهيز مضامين" الموصوفه في قسم <Reference target="plugins"/>  بعض الحقول تحتاج مضامين عدديه ويمكنك طباعتها أو استخدام الاسهم لزيادة أو تقليل القيمة الحالية ( في بعض الحالات، تقيد الواجهة المدى)0 يتم تنشيط  اجراءات الأخرى بنقر مربع الفحص (انظر مرة ثانية للاخماد)0</Text>
<Text id="201a">لمزيد من المعلومات حول استيراد وبناء المجموعة، اقرأ الفصل 1 من دليل قرينستون للمطورين- فهم اجراء بناء المجموعة0</Text>
</Section>
<Section name="scheduledbuilding">
<Title>
<Text id="sched-1">بناء المجموعات المجدولة</Text>
</Title>
<Text id="sched-2">يتوفر بناء المجموعات المجدولة في سياق خبير .يجب إجراء بعض الإعدادات قبل القيام بهذا العمل ، انظر http://wiki.greenstone.org/wiki/index.php/Scheduled_Collection_Building_from_the_Librarian_Interface لمزيد من التفاصيل. يوضح تبويب<AutoText key="glidict::CreatePane.Schedule"/>  على الجانب الأيسر من مشهد تصميم   قائمة من خيارات التحكم في عملية الجدولة.يجب إعداد الخيار  " جدولة " بصورة محددة للإجراء. توضح الخيارات الأخري : وتيرة إعادة الجدولة ، إضافة  جدولة  جديدة ، وتحديث جدولة قائمة ، أو حذف الجدول الزمني الحالي ، وتفاصيل البريد الإلكتروني إذا كنت تريد إشعارا بالبريد الالكتروني. </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="formattingacollection">
<Title>
<Text id="fc-1">توضيب تمظهر مجموعتك</Text>
</Title>
<Text id="fc-2">عند الانتهاء من بناء المجموعة، يمكنك فيما بعد وصف تمظهرها للمستفيد0 ماهى اسماء الكشافات المستخدمة في القائمة المنسدلة لمربع البحث؟ كيف تعرض نتائج البحث؟ ماهي واصفات البيانات التي تظهر عند عرض الوثائق؟ يمكن توضيب كل هذه الاشياء0 وهذا القسم يشرح لك كيفية عمل هذا0</Text>
<Section name="theformatview">
<Title>
<Text id="fc-3">مشهد نسق العرض</Text>
</Title>
<Text id="fc-4">يعرفك هذا القسم بمشهد نسق العرض .</Text>
<Text id="fc-5">يوفر لك واجهة المكتبي إعداد تمظهر المجموعة للمستفيد0 تنقسم خيارات الاعداد إلى أقسام كل منها ملحق به انواع مختلفه من التوصيب0</Text>
<Text id="fc-6">تجد يساراً قائمة بالمؤشرات  ومن جهة اليمين عناصر التحكم المتعلقة بكل مؤشر . لتحديث مؤشر ،أنقر علي اسمه في القائمة.</Text>
<Text id="fc-7">يوجد تحت قائمة المشاهد زر "عرض المجموعة" التغيير الذي تم في مشهد نسق العرض هو انك لم تعد  محتاجاً لاعادة بناء المجموعة ويمكن العرض مباشرة. عليه لا بد من بناء المجموعة مرة واحدة على الأقل لكي يتم عرضها.</Text>
</Section>
<Section name="generalsettings">
<Title>
<Text id="117">عام0</Text>
</Title>
<Text id="118">يشرح لك هذا القسم  كيفية استعراض و alter التوضيب العام للمجموعة0 اولاً تحت tab "نسق عرض" انقر "عام"0</Text>
<Text id="119">وهنا يتم إعداد واصفات البيانات للمجموعة وتفسيرها0 وهي تتضمن العنوان والوصف والتي تدخل في بداية كل مجموعة0</Text>
<Text id="120">اولاً، عناوين البريد الالكتروني لمنشئ المجموعة ومالك المجموعة وتتيح لك الحقول التي تلى أعلاه تغييير عنوان  المجموعة، المجلد الذي تخزن فيه ملفات المجموعة وهذا لا يمكن تعديله0 التالي، مخصص (في شكل URL) لرمز المجموعة لعرضه في الجانب الأعلى يساراً في صفحة "حول" – يليه رمز المجموعة المستخدم في الصفحة العامة لمكتبه قرنستون كرابط للمجموعة0 ثم مربع فحص لتحديد عما اذا كانت المجموعة عامة0 اخيراً مربع "وصف مجموعة" النصى لوصفها0<Reference target="creatingacollection"/>.</Text>
</Section>
<Section name="searchmetadatasettings">
<Title>
<Text id="fc-s1">بحث</Text>
</Title>
<Text id="fc-s2">يشرح لك هذا القسم كيفية عرض النص للقائمة المنسدلة في صفحة البحث – تحت tab "نسق عرض" انقر "بحث"0</Text>
<Text id="fc-s3">يتضمن هذا المشهد جدول بكل كشاف ، مستوي و قسم بحث، هنا يمكنك ادخال النص الذي يستخدم كمصطلح بحث في القائمة المنسدلة في صفحة البحث. يتيح لك هذا المشهد تحديد النص في لغة واحدة لترجمة النص من اللغة المستخدمة حالياً في واجهة جرينستون إلى اللغة الأخرى. لترجمة هذه الأسماء الي لغات أخري استخدم "ترجمة نص" وهي جزء من مشهد نسق عرض (see <Reference target="translatetext"/>).</Text>
</Section>
<Section name="formatstatements">
<Title>
<Text id="173">نسق عرض</Text>
</Title>
<Text id="174">صفحات الوب التي نراها عند استخدام قرينستون ليست سابقه التخزين، ولكن يتم توليدها "على الطائر" عند الاحتياج لها0 تستخدم اوامر نسق العرض لتغيير تمظهر هذه الصفحات المولدة، وتؤثر في تمظهر الازرار عند عرض الوثائق ، وتحديد الروابط التي تعرض بواسطة مصنف "Datelist" – ليس من السهل تطوير اوامر نسق العرض، لذلك تجب قراءة الفصل 2  من دليل قرينستون للمطورين0 يناقش هذا القسم إعدادات نسق العرض وكيفية إتاحة واجهة المكتبي لها0 تحت tab "نسق عرض" ، انقر "سمات نسق عرض"0</Text>
<Text id="175">يمكنك تطبيق أمر نسق عرض لاي شئ في قائمة "اختيار سمة" المنسدلة والتي تتضمن كل مصنف وقائمة بسمات معرفة من قبل0 يوجد نمطين للتحكم ندما تقوم باختيار سمة0 بعض السمات معرفة يمكن تنشيطها او اخمادها ببساطة من خلال ضبط تحكمها بمربعات الفحص، تتطلب الأخرى تحديد سلاسل نصبه لنسق العرض0 ولكل هذا توجد قائمة متسدلة وهي "المكونات المتفاعلة" لاختيار اى الأجزاء التي تطبق عليها سلاسل نسق عرض (اذا كان ضرورياً)0 يستخدم مربع النص "سلاسل نسق عرض HTML" لادخال السلاسل واختيار "المتغيرات" المعرفة من قبل0 لحشر متغير في الموقع الحالي من سلاسل نسق العرض، قم باختيارها من القائمة المنسدلة، وانقر "حشر"0 <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Insert_Variable"/> combobox.</Text>
<Text id="176">تحديد نسق عرض افتراضي لمكون محدد باختيار "كل الملامح" حيث يتم اعتماد نسق العرض هذا لكل تطبيقات ملامح نسق العرض مالم يتم تحديد غيره0</Text>
<Text id="177">لاضافة أمر نسق عرض جديد0 قم باختيار سمة مكونات قابلة للتطبيق0 تعرض القيمة الافتراضية لهذا الأمر باللون الرمادي0 انقر <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Add"/> لتنفيذها للمجموعة0 امر نسق عرض واحد فقط لاي مشترك سمة/ مكونات0</Text>
<Text id="178">لحذف أمر نسق عرض، قم باختياره من القائمة، وانقر "حذف أمر نسق عرض"0</Text>
<Text id="180">لمزيد من المعلومات حول المتغيرات وسمات المكونات- اقرا الفصل 2 من دليل قرينستون للمطورين0</Text>
</Section>
<Section name="translatetext">
<Title>
<Text id="182">ترجمه نص</Text>
</Title>
<Text id="183">يصف هذا القسم مشهد الترجمة، حيث يمكنك تجزئة نص من لغة مخصصة لاجزاء واجهة المجموعة الي لغة أخري، تحت  "نسق عرض" انقر "ترجمة نص".</Text>
<Text id="184">اولاً، قم باختيار مدخل من قائمة "سمات"، تظهر سلاسل اللغة المخصصة المتعلقة بالسمة التي تظهر ادناه – استخدام القائمة المنسدلة "لغة الترجمة" لاختيار اللغة المطلوبة- واطبع النص المترجم من منطقة النص مع الاحالة الى "تجزئة اذا كان ضرورياًنص مبدئية"0 اذا كان ضرورياً، انقر "اضافة ترجمة"0</Text>
<Text id="185">لحذف ترجمة موجودة، قم باختيارها من جدول "الترجمات المعتمدة" وانقر "حذف ترجمة"0</Text>
<Text id="186">لتعديل ترجمة، قم باختيارها، تعديل منطقة "النص المترجم" وانقر "استبدال ترجمة"0</Text>
</Section>
<Section name="xcollectionsearching">
<Title>
<Text id="161">بحث كل المجموعات</Text>
</Title>
<Text id="162">يتيح لك قرينستون بحث مختلف المجموعات كأأنها مجموعة واحده .يمكن فعل هذا بتحديد المجموعات الأخرى للبحث وبجانب المجموعة الحاليه0 تحت "نسق عرض" ، انقر "بحث كل المجموعات"0</Text>
<Text id="163">مشهد "بحث كل المجموعات" يظهر قائممة للمجموعات المتوفرة بمربعات فحص. يتم اعتبار المجموعة الحالية مختاره ولا يمكن نقض اختيارها . لاضافة مجموعة أخرى للبحث بصورة موازية، انقر عليها من القائمة (انقر مرة أخرى لحذفها ). اذا تم اختيار مجموعة واحدة لن  يكون هناك بحث عبر كل المجموعات.</Text>
<Text id="164">اذا لم تمتلك المجموعات الفردية نفس الكشافات (متضمنه قطاعات المجموعة الفرعية وقطاعات اللغة) بصورة متماثلة، فان البحث عبر هذه المجموعات يعمل بصورة صحيحه0 ولن يتمكن المستفيد إلا من بحث الكشافات في كل مجموعة0</Text>
<Text id="165">لمزيد من التفاصيل، أنظر الفصل الأول من دليل قرينستون للمطورين0</Text>
</Section>
<Section name="collectionspecificmacros">
<Title>
<Text id="fc-m1">ماكرو المجموعة المخصص</Text>
</Title>
<Text id="fc-m2">تحت tab "نسق عرض" ، انقر "ماكرو المجموعة المخصص</Text>
<Text id="fc-m3">يعرض لك هذا المشهد محتويات ملف ماكرو المجموعة Extra-dm وهنا يتم تعريف الماكرو المخصص لكل مجموعة. لمعرفة المزيد حول الماكرو انظر الفصل 3 من دليل قرينستون للمطورين .</Text>
</Section>
<Section name="depositormetadatasettings">
<Title>
<Text id="dm-1">مستودع واصفات بيانات</Text>
</Title>
<Text id="dm-2">يمكن مستودع جرينستون المستخدم من إضافة وثائق جديدة لمجموعة موجودة من خلال واجهة ويب. يصف هذا القسم لافتة مستودع واصفات البيانات، حيث يمكنك تحديد حقل من حقول واصفات البيانات للإستخدام لوصف الوثائق الجديدةالمضافة. كل معايير واصفات البيانات الملحقة بهذه المجموعة سوف تكون متاحة للإختيار. إذا لم يكن هناك معيار واصفات بيانات سوي "معيار واصفات بيانات Greenstone المستخرجة" ملحقا بالمجموعة ، سوف يتم إستخدام "معيار واصفات بيانات دبلن كور" كمعيار إفتراضي. لمعرفة المزيد حول المستودع أنظرhttp://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/depositor.htm.تحت "نسق عرض" أنقر "مستودع واصفات بيانات".</Text>
<Text id="dm-3">تعرض لافتة واصفات بيانات المستودع  قائمة بحقول واصفات البيانات بمربعات فحص. إذا كان هناك أكثر من معيار لواصفات البيانات ملحق بالمجموعة، سوف تعرض معايير واصفات البيانات المتجاورة بألوان مختلفة.يظهر تحليق مؤشر الفأرة مربع وصف للمساعدة.</Text>
<Text id="dm-4">قم بإختيار تلك التي ترغب في إستخدامها لوصف الوثائق الجديدة عند إيداعها بواسطة المستودع.عقب إختيار عنصر تظهر قائمة منسدلة بخيارين.يسمح لك هذا بتحديد نوع مربع الإدخال للعنصر في واجهة الويب ."نص" يعني هنا ان مربع نص بسطر واحد سوف يتم إستخدامه بينما "منطقة نص" يعني مربع نص بسطور متعددةسوف يتم إستخدامه.قم بإختيار نوع مربع النص المناسب لكل حقل.</Text>
<Text id="dm-5">يجب علي الأقل إختيار عنصر واصفات بيانات.إذا كان هناك عنصر واصفات بيانات واحد مختار في القائمة.يظهر نقض العنصر ، قائمة منبعثة برسالة تحذير <AutoText key="glidict::CDM.DepositorMetadataManager.Warning"/>.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="miscellaneous">
<Title>
<Text id="202">متنوعات</Text>
</Title>
<Text id="203">يصف هذا القسم ملامح واجهة المكتبي غير المرتبطة باى مشهد معين0</Text>
<Section name="preferences">
<Title>
<Text id="204">التفضيلات</Text>
</Title>
<Text id="205">يشرح هذا  القسم مربع حوار التفضيلات والذي يتاح بفتح "ملف" 
التفضيلات0</Text>
<Text id="206">"تفتح نافذة التفضيلات  في  tab "عام"  الخيار الأول هو حقل نصي لادخال عنوان  بريدك الالكتروني وسوف يتم  استخدامه و "منشئ" و"مالك" ضمن عناصر  واصفات البيانات للمجموعة  الجديدة. الخيار الثاني  هو قائمة منسدلة باللغات التي تستطيع عرض واجهة المكتبي بها. اذا قمت باختيا ر لغه، ينبغي اعادة تشغيل واجهة المكتبي لتحميل سلاسل اللغة في القاموس.</Text>
<Text id="207">اذا تم تأشير "عرض واصفات البيانات المستخلصة" يتم عرض مختلف الضوابط التي تعامل واصفات البيانات المستخلصه آليا من الوثائق0 تقض  الاختيار  يخفي هذه الواصفات (بالرغم من ذلك  تبق متوفره في  تصميم المجموعة0  وخلال  مجموعة  قرينستون النهائية)0 اذا تم تأشير "عرض احجام الملف"  يتم عرض الحجم  بعد الملف في مساحة العمل وشجرة  المجموعة في مشهدي  "تجميع" و"إثراء"0</Text>
<Text id="208">يستخدم   "سياق" لضبط  مستوى التفصيل في الواجهة- يوفر "مساعد مكتبي" أقل إعداد حيث يتم  حجب مشهد  التصميم والمضامين التي تتطلب التغيرات المنتظمة، وتتوفر معلومات قليلة في مدونه إحداث بناء المجموعة.  يوفر سياق "خبير" أعلى إعداد حيث يتاح  الوصول لكل ملامح التصميم، متضمنة موضع المقابس ومضامين التعبيرات المنتظمة، وتسجيل المخرجات الكاملة لبناء المجموعة في المدونة لتغيير أو استعراض السياقات ، انقر زر "Radio buttons" الثاني للسياق الذي تهتم به. يمكنك معرفة السياق الذي أنت فيه بالنظر إلى عمود عنوان واجهه المكتبي. </Text>
<Text id="210">يتيح لك  tab "الاتصال" حيث المسار إلى مزود مكتبة قرينستون المحلي الذي يستخدم عند عرض المجموعة، كما يتيح  لك إعداد معلومات البروكسى للاتصال عبر الانترنت (مثال، تنزيل المعلومات)<Reference target="downloadingfiles"/> لمزيد من التفاصيل). وقم بتأشير المربع لتنشيط البروكسى وتوفير معلومات عنوان مضيف البروكسى ورقم المنفذ0 يتم تجهيز اتصال البروكسي عندما تقوم  بغلق مربع التفضيلات0</Text>
<Text id="211">خلال فترة تشغيل واجهة المكتبي، ربما تظهر رسائل تحذير لاعلامك بعواقب بعض الاجراءات غير المرئية0 يمكنك اخماد هذه الرسائل يتأشير مربع " لاتعرض هذا التحذير مرة ثانية"0 يمكنك تنشيط رسائل  التحذير باستخدام tab  "تحذيرات 0 قم بتأشير المربع التالي لرسائل التحذير التي ترغب في رؤيتها مرة ثانية0</Text>
</Section>
<Section name="fileassociations">
<Title>
<Text id="212">متعلقات الملف</Text>
</Title>
<Text id="213">يستخدم واجهة المكتبي برامج تطبيقية معينة لفتح انماط ملفات معينة، لحث متعلقات الملف،  افتح قائمة "ملف" ثم أنقر "متعلقات الملف00"</Text>
<Text id="214">لاضافة متعلق، قم باختيار امتداد الملف المطلوب في القائمة المنسدلة ، أو أطبع الامتداد الجديد (لاتضمن "0") – ثم إما أن  بطباعة الأمر واطلاق البرنامج المطلوب في الحقل المناسب ،  أو اختيار التطبيق من مربع حوار "تصفح"0 يمكن استخدام "1%" لاطلاق الأمر وحشر اسم الملف المطلوب فتحه0  عندما يتم هذا الاجراء، يتم تنشيط "اضافة" وبالنقر عليها تتم اضافة المتعلق0</Text>
<Text id="215">تعديل المتعلقات، قم باختيار امتداد ملف موجود وتعديل اى امتداد متعلق في حقل اطلاق الأمر ثم انقر  "استبدال"</Text>
<Text id="216">لحذف متعلقات، قم باختيار امتداد ملف موجود وأنقر "حذف" .</Text>
<Text id="217">يتم حفظ متعلقات الملف في المجلد الرئيسي لواجهــة المكتبي في ملف "associations.xml".</Text>
</Section>
<Section name="exporting">
<Title>
<Text id="exp-1">تصدير الممجموعات الى هيئات أخرى</Text>
</Title>
<Text id="exp-2">يتيح قرينستون تصدير محتويات / أو واصفات بيانات لمجموعة هيئات معيارية عديده وتتضمن METSو DSPACE و MABCXML</Text>
<Text id="exp-3">لتصدير مجموعة ، افتح "ملف" وقم باختيار "تصدير..." يمكنك اختيار اى الهيئات  التي تود التصدير إليها باختيارها في القائمة المنسدلة "تصدير إلى ". قم بتحديد اسم المجلد الذي تود وضع ملفات المجموعة المصدرة فيه&mdash;تنتهي هذه الملفات&lt;path الي greenstone&gt;/tmp/exported_xxx, حيث ××× هي الاسم الذي حددته. قم باختيار واحدة أو أكثر من المجموعات المتوفرة في القائمة ثم انقر "تصدير مجموعة".</Text>
<Text id="exp-4">توجد خيارات  أخرى مخصصة للهيئات المختلفة0 يمكنك تحديد ملفات XSLT التي تطبق الناتج من وثائق XML بها لتوضيب هيئة نسق المخرجات – التصدير إلى MARCXML يستخدم ملف تخطيط لتخطيط واصفات  بيانات قرينستون  إلى حقول MARC. الملف التخطيطي الافتراضي  يقوم بتخطيط معيار دبلن كور لواصفات البيانات يمكنك  تخطيط ملف لكي يتم استخدامه بدلاً من الملف المستخدم حالياً0</Text>
</Section>
<Section name="exportingcollections">
<Title>
<Text id="218">تصدير مجموعات  إلي  CD/DVD</Text>
</Title>
<Text id="219">يمكن لقرينستون تصدير مجموعة أو مجموعات إلى قرص CD/DVD ذاتي التثبيت تحت برامج التشغيل Windows </Text>
<Text id="220">لتصدير مجموعة، افتح قائمة "ملف" وقم باختيار "تصدير قرص CD/DVD تظهر لك قائم مجموعات قرينستون – انقر على أي واحدة لمعرفة وصفها قم بتأشير مربع الفحص  للمجموعات التي تود تصديرها- يمكنك  ادخال اسم  CD/DVD من مربع "اسم  CD/DVD"0 يظهر هذا الاسم في قائمة ابدا عندما يتم تثبيت القرص CD/DVD- يمكنك اختيار  تشغيل القرص DVD أو CD-ROM الناتج مباشرة من القرص المعني، أو تثبيت بعض الملفات في الحاسوب0 ثم انقر "تصدير قرص CD/DVD0  يتضمن هذا الاجراء  نسخ ملفات عديده وقد يستغرق دقائق قليلة0</Text>
<Text id="221">عند الانتهاء ، يظهر لك قرينستون اسم المجلد الذي يضم الجموعات المصدره0 استخدم سواقه CD/DVD لنسخ المحتويات الى قرص CD/DVD فارغ0</Text>
</Section>
</Section>
</Document>
