<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TutorialList [
     <!ENTITY nbsp "&#160;">
     <!ENTITY rarr "&#8594;">
     <!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<Document>
<Section name="introduction">
<Title>
<Text id="1">Кiрiспе</Text>
</Title>
<Text id="2">Greenstone кiтапханалық интерфейсі- бұл цифрлық кітапхана құжаттарын жинау, өңдеу және кейіннен құру жиынтығының аспабы. Ол графиктік жолмен және тышқанның жұмысымен Greenstone кітапханасының бағдарламасының функционалдық  мүмкіндіктеріне жетуге рұқсат етеді.</Text>
<Section name="ofmiceandmenus">
<Title>
<Text id="3">Тышқан және мәзiр</Text>
</Title>
<Text id="4">Бұл бөлiм кiтапхананың интерфейсiнің өзара әрекеттесу туралы негiзгі мәлiметтi бередi. Егер сiз Microsoft office- нiң бағдарламаларымен Internet Explorer-мен таныс болсаңыз немесе, тышқанмен және мәзiрмен оңай жұмыс істесеңіз, <Reference target="howtoavoidthisdocument"/>өткiзiңiз.</Text>
<Text id="5">Кiтапханалық интерфейс Windows Microsoft-тiң келiсiмдерiне сәйкес келедi және Windows-тiң кәдiмгi бiлiмiн талап етедi. </Text>
<Text id="6">Сiзбен әрекеттесетiн перде, батырманың түрi немесе мәтiн облысының кез келген бөлiгi, басқару  деп аталады.Кез келген берілген уақытта "фокус" деп аталатын, басқарудың бір элементі жарықтанып белгіленеді және клавиатураның қимылына жауап береді.Басқарудың бірнеше элементі сiзге қара көк түспен белгіленетін бөлімшелерді таңдауға мүмкiндiк береді.  Басқарудың кейбiр элементтерi тосқауыл қойылғандығын білдіріп,төмендетілген жарықпен көрсетіледі.</Text>
<Text id="7">Сiз тышқанның сол немесе оң батырмаларын 
басып кәдімгі әдіспен жылжып жұмыс iстей аласыз. Көптеген компоненттер сізге оларды 
"тартуға"  мүмкіндік береді, ол үшін тышқанның сол жақ батырмасын басып ұстап, қажет жерге апарып батырманы жібересіз.Тағайындаудың потенциалдық объекттерi компонент ол бойынша сырғығанда өз түрлерiн өзгертедi.</Text>
<Text id="8">Мәтін аумағында жазба үшін пернетақтаны пайдалануыңызға болады. Пернетақтаға балама квадрат жақшада берілген кілтті сөзбен белгіленген көптеген басқару элементтері үшін қолайлы. Мысалы, [Tab] кезелімді өзгертеді. қосу белгісі басқа пернелер бір уақытта басылуы керек екендігін көрсетеді.</Text>
<Text id="11">"Шығу" "Файл" мәзiрiнде "Шығу" тармағын таңдап,кітапхананың интерфейс бағдарламасынан шығыңыз. Сiздiң коллекцияңыз алдын ала сақтаалады.</Text>
</Section>
<Section name="howtoavoidthisdocument">
<Title>
<Text id="12">Бұл құжатты оқудан қалай құтылу қажет.</Text>
</Title>
<Text id="13">Бұл көмек мәтінін толық оқымай-ақ қойыңыз. Қажет кезде көмекті қалай алу керектігін оқысаңыз жеткілікті.        </Text>
<Text id="14">Мәзiрiдің  "Көмек" тармағы көмек бере алатын бөлімдерді көрсетеді ,   және кiтаптың ептеген кескінімен жарықтанады.</Text>
<Text id="15">Басқарудың көптеген элементтері, егер сiз оларға тышқанды орналастырсаңыз,орындалып жатқан қимылды түсіндіретін «көмек» көрінеді</Text>
<Text id="16">Кiтапханалық интерфейстi пайдалану алдында, Greenstone/ның құжаттамасымен танысыңыз.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="startingoff">
<Title>
<Text id="17">Мәреге дейiн</Text>
</Title>
<Text id="18">Бұл бөлімде коллекцияларды қалай құру, жүктеу және жою туралы айтылған.</Text>
<Section name="creatingacollection">
<Title>
<Text id="19">Жаңа коллекцияны құру</Text>
</Title>
<Text id="20">Жаңа коллекцияны жасау үшiн  "Файл" мәзiрiн ашыңыз да онда "Жаңа .... ."  тармағын таңдаңыз. Кейбір алаңдар міндетті түрде толтырылуы тиіс егер, дизаин жағынан өзгеріс енгізгіңіз келсе олардың мағынасын кейінірек ауыстыра аласыз.</Text>
<Text id="21">"Коллекцияның  атауы/ бас  атау " бөлімі-бұл сiздiң коллекцияңыздың үй бетінің жоғарғы жағында орналасқан мәтiн.Ол кез келген ұзындықты иемдене алады.</Text>
<Text id="22">"Мазмұнның сипаттамасы" коллекцияның не жайында екенін толығырақ көрсетуі керек. Сипаттаманы параграфтарға бөлу үшiн      [Enter ] пернесін қолданыңыз.</Text>
<Text id="23">Жаңа коллекцияның түрі мен метаберілгендер құрылғылары қолданыстағы коллекциядағыдай болуы керек пе, немесе"Жаңа коллекцияны" үндемеу бойынша бастауыңыз керек пе екенін анықтауыңыз қажет. </Text>
<Text id="24">Коллекцияны құру үшiн "OK"-ді шертiңiз. Егер сiз "Жаңа коллекцияны" таңдасаңыз, онда сiз  осы коллекцияда пайдалану  үшiн метаберілгендердің жиынтығын енгiзуiңiз керек. Сiз бiр мәннен де көбiрек таңдай аласыз, және кейіннен басқа мәндерді де қоса аласыз.</Text>
<Text id="25">"Бұзу" пернесін басу сiздi дереу бас пердеге қайтарады.</Text>
</Section>
<Section name="savingacollection">
<Title>
<Text id="26">Коллекцияның сақтаулы</Text>
</Title>
<Text id="27">Жұмысыңыз үнемi  сақтаңыз, "Файл" мәзiрiн ашып, "Сақтау"мәзірін  таңдаңыз. Коллекцияны сақтау - бұл оны Greenston-да қолдануға дайын етіп жасаумен бірдей емес.
(see <Reference target="producingthecollection"/>).</Text>
<Text id="28">Кiтапханалық интерфейс сіздің жұмысыңызды, сіз бағдарламадан шыққанда немесе басқа коллекцияны жүктегенде, үнемі сақтайды.</Text>
<Text id="29a">Коллекциялар сiздiң инсталляцияңыздағы Greenstoneның "Collect" папкасының iшiндегі папкаға сақталады. Олар коллекцияның қысқартылған болжамымен аталады. Құжаттар "Import" iшкi бумаларда сақталады, метамәлiметтер - бұл папкалар "Metadata.xml" файлдарында. мәлiмет Конфигурациялық мәлiмет iшкi бума ""Etc" collect.cfgсы" файлына сақталады. Сонымен бiрге кейбiр мәлiмет коллекцияның ". col" аты бар файлына және кеңейтумен сақталынады.</Text>
</Section>
<Section name="openingacollection">
<Title>
<Text id="30">Қазiргi коллекцияның ашуы     </Text>
</Title>
<Text id="31">Қазiргi коллекцияны ашу үшін, ашық коллекцияға жылдам өту үшiн "Файл" мәзiрiнде "Ашу"-ды таңдаңыз. Greenston-ға сiздiң коллекцияларыңызының тiзiмi көрiнеді. Оның сипаттамасын көрiлу үшiн бiр жазуын таңдаңыз, оны жүктеу үшiн  "Ашу"-ды шертiңiз.</Text>
<Text id="32">Егер, Greenstone Кітапханалық интерфейсінің бірден артық бағдарламасы бір уақытта ашылса, қосақталуға жол бермеу үшін, релеванттық директриилер "жабық". Коллекцияны ашу кезінде оның папкасында уақытша үлкен емес қорғау файлы құрылады.Кiтапханалық интерфейс коллекцияларды ашу алдында, ешқандай да қорғау  файлдар жоқ екеніне көз жеткiзу үшiн тексеру жүргізеді. Сiз коллекцияның жабық екенін оның ионикасының түсіне қарап айта аласыз: жасыл-қалыпты коллекция үшін, қызыл-жабық-коллекция үшін. Алайда, Кiтапханалық интерфейстен мезгiлсiз шыққанда, қорғау файлы кей кезде орнында қалады. Сiз мұндай коллекцияны ашқан кезде, кiтапхананы сізден оның басқаруын "ұрлағыңыз" келеді ме деп сұрайды. Егер сол мезгiлдеуге бiреу әлі де жұмыс iстесеп жатса, сіз оны ешқашан iстемеңiз.</Text>
<Text id="33">Сiздiң Greenstoneның кiтапханалық интерфейсiнiң көмегiнсіз жасалған колекцияны ашқан кезде, сiзден метаберілгендердің жиынтығын (немесе жиынтықтарын )  таңдауды сұрайды. Егер бiр де бiру таңдап алынбаса, кез келген қазiргi метамәлiметтер еленбейдi. Әйтпесе, метамәлiметтер сiз қазiргi метамәлiметтерi бар файлдарда тартқаныңыздай импортталады. <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>процесс сипатталған</Text>
</Section>
<Section name="deletingcollections">
<Title>
<Text id="34">Коллекцияларды жою  </Text>
</Title>
<Text id="35">"Алып тасталсын .... ." Greenstoneның  инсталяциялық  директориясынан коллекцияны өзгерiссiз алып тастау үшiн, "Файл" мәзiрiнен  "Жоюды ... " таңдаңыз. Greenstoneның барлық коллекцияларының тiзiмi ашылады.Коллекцияны жойғанда,  қарау үшінколлекцияның керек жазуын табыңыз да диалогтың төменгі жағына белгі қойып,"Жоюды"басыңыз. Бұл операциялар бiржолата, сондықтан коллекцияның керексіз екеніне толық көз жеткізіңіз!</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="downloadingfiles">
<Title>
<Text id="36">Интернеттен файлды қотару</Text>
</Title>
<Text id="37">"Айна" түрі сiзге интернеттен мәлiмет жүктеуге көмектеседi. Осы секция кiтапханашының интерфейсiндегi айналану процесін ұғындырады.</Text>
<Section name="themirrorview">
<Title>
<Text id="38">Ұсынысты жүктеу</Text>
</Title>
<Text id="39">Бұл секция тапсырманы және жүктеу процесін бақылауды  қалай конфигурациялау керек екенін суреттейдi. "Жүктеу"-ді қарау осы бөлімшені басу арқылы. Перденiң жоғарғы жартысы жүктеудi бақылауды көрсетедi. Төменгi жарты басында бос, дегенмен күтiлетiн және аяқталған жүктеулердiң тiзiмн көрсетедi.  </Text>
<Text id="39a">Жазуларды жүктеу үшiн әр түрлi, бiрнеше хаттамаларды  қолдануға болады, олар жоғарыда сол жағында атап көрсетiлген.</Text>
<Text id="39b">HTTP және FTP бойынша веб-беттер және файлдарды жүктеу  <b>Web:</b>.</Text>
<Text id="39b-1">MediaWikiнiң сайтынан HTTPның хаттамасын қолданып, веб-беттер және файлдарды жүктеу  <b> MediaWiki:</b>.</Text>
<Text id="39c">(Open Archives Initiative ) OAIнiң серверiнен метамәлiметтердің жазуларын жүктеу  <b>OAI:</b>.</Text>
<Text id="39d"><b>Z39.50</b> серверінен іздеу критериясына сәйкес келетін MARC жазбасын қотару<b>Z3950:</b>.</Text>
<Text id="39e">SRWтың серверiнен iздестiру белгiлеріне сәйкес келетiн MARCXMLнiң жазуларын жүктеу <b>SRW:</b>.</Text>
<Text id="39f">Тізімнің сол жағын басып,  қолайлы типті таңдаңыз. Оң жағында қотарудың таңдалынған типіне қолайлы опциялар көрсетілген. Опция қандай қызмет атқаратынын білу үшін оған тінтуірді апарыңыз: сипатайтын қалқымалы терезе пайда болады. Кейбір опциялар "міндетті емес": ол қосылған қосылмағанын білдіретін құсбелгі көзі болып берілген.  Басқалары "міндетті": олардың алдында құсбелгі көзі жоқ және олардың мағынасы қотару алдында енгізілуі тиіс.</Text>
<Text id="39g">Сервер не веб-бет туралы негізгі ақпаратты көру және серверге қосылғанын тексеру үшін, күйге келтіру аяқталғаннан кейін <AutoText key="glidict::Download.ServerInformation"/>-ті шертіңіз немесе жүктеуді бастау үшін <AutoText key="glidict::Mirroring.Download"/>-ті шертіңіз.</Text>
<Text id="39g-1">Екi басқа батырмалар бар : "Күйге келтiрулер", күйге келтiрулердiң «Байланыстар» секциясын көрсетеді; онда прокси-ді күйге келтiруге болады; және "Кэшті тазалау", бұрын толтырылған файлдардың барлығын жояды. Егер сiз интернетке қосылу үшін прокси-сервердi қолдансаңыз, онда сiзге ол туралы ақпаратты көрсету керек. Жүктеу процесі кезінде аутентификация қажет болса, прокси-сервер қолданушының аты мен парольіне сауалнама береді. Кiтапханашының интерфейсi сессиялардың арасындағы парольлердерді сақтамайды. </Text>
<Text id="40">Жұмыс кеңiстiгiнiң папкасына жүктелген файлдар  "Жүктелетiн файлдар" деп аталады және Кітапханашы Интарфейсі көмегімен құрылған коллекциялардың бәрімен қолданыла алады. Бұл облыстағы файлдар олардың толық URL мекен-жайымен аталады.  Жолдың әрбiр фрагменті үшін басқаларға мұраланатын, жаңа папка әрбiр хостта құрылады. Бұл әрбiр файлдың айырмашылығына кепiлдiк бередi.</Text>
<Text id="42">Қотару тізімінде әр қотарылатын веб беттері үшін параметрлер бар. Әр мағынада міндеттердің ағымдағы іс-әрекеттердің үдеу индикаторымен бірге бөлшектерін көрсететін мәтін бар. Үш батырма әр мағына үшін  сол жақта шығады.  Ағымдағы үрдістің орындалуының  тоқтатылуы үшін" Үзіліс". "Логты қарау" қотару файлының терезесін ашады. "Жабу" тізімнен қотару міндетін аяқтайды.  </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="collectingfiles">
<Title>
<Text id="44">Сiздiң коллекцияға арналған файлдардың жиыны                                </Text>
</Title>
<Text id="45">Егер сiз жаңа коллекция құрсаңыз, онда кейбiр файлдарды енгiзу қажеттiлiгі пайда болады.Олар сiздiң кәдiмгi файлдық кеңiстiгiңiзiден Greenstonның басқа коллекцияларынан түсе алады. Кейбiрi қосылған метамәлiметтермен болуы мүмкін.Бұл бөлімде файлдарды қалай импорттау керектігі жазылған.</Text>
<Section name="thegatherview">
<Title>
<Text id="46">Жинақтағыштың ұсынысы</Text>
</Title>
<Text id="47">Бұл бөлім құрылатын коллекцияға кіретін файлдарды анықтауды сіз қолданатын жинақтау облысына  енгізеді. Кiтапханалық интерфейс жинақталуды шолудан басталады. Шолуға кейіннен оралу  үшiн, мәзір сызғышынан төмен орналасқан "Gather" нышанын шертiңiз..  </Text>
<Text id="48">"Жұмыс кеңiстiгi"және "Кoллекция" деп аталған екі үлкен облыс, файлдарды  сiздiң коллекцияңызға ауыстыруға қолданылады. Олар  файлдар мен папкаларды бейнелейтін "файлдық ағаш", графиктік структурадан тұрады. </Text>
<Text id="49">Ағаш элементін оған тышқан клавишасының сол нүктесін басып таңдаңыз.(тура соны басқаша жасауға болады, төм. қара ). Папканың ішіндегі мәліметті айқара ашу (немесе орау) үшін, тышқанды екі рет шертіп папканы таңдаңыз немесе оның қасындағы символға басыңыз. Қажет файлда пернені екі рет басу арқылы, берілген файлдар типіне арналған бағдарлама көмегімен оны ашыңыз (қар.<Reference target="fileassociations"/>)</Text>
<Text id="50">Жұмыс кеңiстiгiнiң ағашы i кiтапханашының интерфейстерiндегi дерек көздерiн  көрсетедi - Гринстоунның қазiргi коллекцияларының ағымдағы (дисковод және CD-ROM-ды қоса ) файл жүйесi, мазмұны, және жүктелген файлдардың кэшi. Сiз бұл файлдар көрiп және көшiре  аласыз, дегенмен жойылып кетуі мүмкін жүктелген файлдардан басқа жағдайда, оларды жоя, ауыстыра немесе редакциялай алмайсыз.Коллекцияға  қосқыңыз келетін   файлдарды табу үшін осы кеңістікте навигация жүргізу.</Text>
<Text id="51">Коллекцияның файлдық ағашы коллекцияның толық мазмұнын ұсынады. Басында ол бос.</Text>
<Text id="52">Сiз ағаштарды бөлетін (нұсқағыштың формасы өзгередi)  сұр сызғыштың бойымен тышқанды жылжытып және оларды сүйрей отырып, кеңiстiктiң өлшемдерiн өзгерте аласыз.</Text>
<Text id="53">Терезенің төмен жағында мәртебелi облыс орналасқан,ол файлдар үстіндегі операциялар ілгерілеуін көрсетеді (көшiру,жылжыту, жою). Олар біраз уақыт алуы мүмкін. "Тоқта" батырмасы дәл сол кезде орындалып жатқан қимылдың кез келгенін тоқтатады.    </Text>
<Text id="54">Екi үлкен батырмалар перденiң төменгi оң бұрышында орналасады .""Жаңа папка", папканың суретiмен, жаңа папкаларды құрады. (см. <Reference target="creatingfolders"/>) "Жою" батырмасы керексiз мәлiметi бар файлдарды алып тастайды."Жою" батырмасын шерту коллекцияның файлдық ағашынан кез келген таңдап алынған файлдарды алып тастайды.. Баламалы,  файлдарды "Жою" батырмасына тарту арқылы оларды жоюға болады. </Text>
<Text id="55">Бірінен кейін бірі келктін бірнеше элементтарді таңдау үшін, біріншіні таңдаңыз және  [Shift ]-ті ұстап тұрып соңғы элементті шертіңіз- бұл жағдайда қамтылған элементтердің барлығы таңдалады.Бірінен кейін бірі келмейтін файлдарды таңдау,  [Ctrl ] пернесін басу және таңдалатын файлдарды шерту арқылы жүргізіледі. Көршiлес емес элементтердiң тобына бұл екi әдiсті бiрге қолданыңыз. </Text>
</Section>
<Section name="creatingshortcuts">
<Title>
<Text id="55a">Жұмыс кеңiстiгiнiң ағашында Белгiнi жасау</Text>
</Title>
<Text id="56">Кейбiр папкалар - сiздiң меншiктi веб-беттерiңiзде болатын типтес-кейде ерекше маңызға ие болады.Кiтапханалық интерфейс мұндай папкаларды,  файлдық ағаштың бiрiншi деңгейіне көшiруге мүмкiндiк бередi. Бұны жасау үшiн, қажет папкаға тышқанның оң батырмасымен шертiңiз. "Қысқартуды жасау"-ды  таңдаңыз және папкаға арналған ат енгiзiңiз. Элементтi  жою үшiн белгiленген папкаға тышқанның оң батырмасымен шертiңiз және "Қысқартуды жою"-ды  таңдаңыз.</Text>
</Section>
<Section name="creatingfolders">
<Title>
<Text id="57">Папкаларды құру</Text>
</Title>
<Text id="58">Олар топтау және оңайырақ табу үшін, коллекциялардың файлдық ағашында  "Папкалар"-ды  қолданыңыз. Папкалар папкалардың  iшiнде орналастыруы мүмкін.Қанша папка болуына немесе оларды қандай тереңдікте орналастыруыңызға шектеу жоқ</Text>
<Text id="59">Жаңа қалтаны жасап шығару үшін жинақтар терегіндегі қалтаны еркін түрде таңдап алып, "Жаңа қалта" батырмасын басыңыз. Жаңа қалта таңдалу шегінде немесе егер еш қайсысы таңдалынбаса жоғары дәрежеде пайда болады. Сіз қалтаға атау беруіңіз керек (әдепкі түрде "Жаңа қалта"). </Text>
<Text id="60">Папкалар тышқанның оң батырмасымен "Жаңа папка"-ны шерту және жоғарыда көрсетілген қимыл арқылы құрылуы мүмкін.</Text>
</Section>
<Section name="addingfiles">
<Title>
<Text id="61">Файлдарды қосу</Text>
</Title>
<Text id="62">Файлдарды тышқанның көмегімен тарту және жіберу арқылы коллекцияға көшіруге болады. Тышқанның нұсқағышы таңдалған элементте немесе бір элементтен артық таңдалған жағдайда, бірнеше элементтің үстіне тоқтатылады. Файлдарды бұл жерде көшiрiп алу үшiн, таңдалған файлды коллекцияның ағашына  өткiзiңiз (ақпарат көзі коллекцияның ағашы болған жағдайда) .</Text>
<Text id="63">Көптеген файлдардың (құрама ) көшiрмесiн алғанда, папка құрылымының бастапқыда алған орнына тәуелсіз,олардың бәрі мақсаттық папканың бұрынғы деңгейіне ауысады. Сiз тура сол папкаға тура сол атпен екінші файлды көшіргенде, сізден біріншіні өшіріп тастауға рұқсат сұрайды. "Жоқ"  деп жауап берсеңіз бұл файл көшiрiлмейді, бiрақ басқалары көшіріледі. Көшiру бойынша қалған жұмыстардың бәрін жоюүшін "Стоп" батырмасын шертiңiз.               </Text>
<Text id="64">Таңдап алынған элементтердің тек "өте биiктері" ғана ауыстырылады. Папка оның туындыларынан биік. Сiз папка шектерiндегi файлдарды және тікелей папканың өзін таңдай алмайсыз.</Text>
<Text id="65">Сiз файл қосқанда, Кiтапханалық интерфейс шығыс папкасынан қосылатын файлға алдын-ала берілген метамәліметтері бар қосалқы файлдарды іздейдіжәне оны тапқан жағдайда, ол мәліметтерді импорттауды бастайды. Егер процесс созылса, сiз импортталатын метамәліметтердің сіздің коллекциядағы метамәліметтермен сәйкестендіру үшін, сізден қосымша ақпарат сұрайды (мүмкiн бірнеше рет). Бұл процесс көптеген әртүрлі <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/> бөлімінде жазылған сұраныстарды қамтиды. Метаберілгендердің файлдарымен ассоциациялануды толығырақ түсiндiру үшiн Greenstoneн өңдеушiсiнiң  басқаруының 2 бөлімшесін оқыңыз- сiздiң құжаттарыңыздың көпшiлiгiн шығару.</Text>
<Text id="65a">Сонымен бiрге коллекцияның ағашын немесе папканы тышқанның оң жағымен шертіп және "Жаңа құжат-макет"-ті тауып,  "макет" құжатын коллекцияға қосу мүмкіндігі бар. Метамәлiметтер беруге болатын жаңа бос файлд жасалады. Файлды кейін "нағыз"  файлмен ауыстыруға болады.  </Text>
</Section>
<Section name="replacingfiles">
<Title>
<Text id="65b">Файлдардың атын өзгерту және алмастыру</Text>
</Title>
<Text id="65c">Файлдарды  оң батырмамен шертiп,  тiзiмнен «Атын өзгерту»-ді  таңдап оның атын өзгертуге болады. Жаңа ат енгiзiңiз және «OK»-ді шертiңiз.</Text>
<Text id="65d">Коллекциядағы файлдарды файл бойынша оң шерту арқылы және «Алмастыру»-ды таңдап алмастыруға болады. Файлдарды көру ашылады : "Ашу" жаңа құжатқа жылжыңыз да "Ашу"-ды шертiңiз. Жаңа құжат коллекцияда ескіні ауыстырады және барлық метамәлiметтер оған ауыстылады. Бұл макет-құжаттарды нағыз құжаттармен ауыстыруға пайдалы.  </Text>
<Text id="65e">Файлдардың кейбiр типтері импорт кезінде бөтен бағдарламамен HTML-ға  өзгертедi, мысалы, Word, Excel, PDF және т.т. кезінде алынған HTML өте жақсы форматталмауы мүмкін. Бұл құжаттар тышқанның оң нүктесімен жетілдірілуі мүмкін : <AutoText key="glidict::Menu.Replace_SrcDoc_With_HTML"/>.  . Бұл варианттың таңдауы HTML-дың бiртума файлдық болжамын жаңа,  редакциялана алатын болжаммен ауыстырады.</Text>
</Section>
<Section name="removingfiles">
<Title>
<Text id="66">Файлдарды жою</Text>
</Title>
<Text id="67">Файлдар және папкаларды жоюдың бiрнеше әдiстерi бар. Сiз алдымен <Reference target="thegatherview"/>-те жазылғандай файлдар мен папкалардың біреуін немесе бірнешеуін таңдап, қайсысын жою керектігін көрсетуіңіз қажет.</Text>
<Text id="68">Файлдар таңдап алынысымен, оларды жою үшін клавиатурада "Жою"клавишасын басады немесе "Жою" батырмасын шертеді немесе оларды коллекциядан "Жою" батырмасына дейін тартып сол жерде жібереді.</Text>
</Section>
<Section name="explodingfiles">
<Title>
<Text id="exm-1">Метаберілгендердің файлдарының «Кеңінен ашылуы»</Text>
</Title>
<Text id="exm-2">MARC, CDS/ISIS, BibTex, Refer и Procite метадеректердің файлдер түрін Greenstone-да импорттауға болады, бірақ олардың метадеректерін қарастыруға немесе кітапханашының интерфейсінде өңдеуге болмайды. Мұндай метадеректерді қарастыру үшін оған сәйкес бағдарламаларды қолдану керек. </Text>
<Text id="exm-3">Метаберілгендер файлдары базасының кеңінен ашылуы, оны метамәліметтердің редакцияланатын және көрінетін жеке секцияларға бөледі. Процесс керi айналмайды : метамәлiметтермен бiртума файлы жойылады.               </Text>
<Text id="exm-4">Ашылатын файлдар Жинақтар Терегінде жасыл иконкамен белгіленеді. Олардың біреуін ашу  үшін оң жақ батырманы басып "Метадеректер базасын ашу" дегенді таңдаңыз. Ашу опцияларымен қалқымалы терезе пайда болады. Бірінше опция ("плагин") ашуға арналған плагинді көрсетеді. Көп жағдайларда тек бір ғана плагин нақты бір файлды ғана өңдейді, бірақ  кейбір жағдайда файлдың түрлі типтерінде оны өңдеу үшін бірдей кеңейтілу болып екі плагин болуы мүмкін. "input_encoding" опциясы қорларды кодтауды көрсетеді. "metadata_set" опциясы қандай метадеректер жиынытығына жаңа жолақтар қосылуы керек екенін көрсетеді. Егер бірде біреуі көрсетілмесе, сізді әр жолақтар туралы сұрайды: метадеректер жиынтығына жаңа элемент ретінде қосу, басқа элементпен біріктіру, немесе елемеу. </Text>
<Text id="exm-5">Файл кеңінен ашылған кезде әрбір жазу үшін жаңа бос құжат құрылады және құжаттағы метамәліметтер құжатқа қосылады.Олар  000001.nul, 000002.nul және т.т.с. деп аталады.
Егер «document_field» (берілген база алаңының атауы) опциясы құрылған болса, бұл алаңның маңызы, ол болған жағдайда, файлдың аты болып қолданылады. Файлды кеңінен ашу процесі файлды жүктеп және оны бостың ронына пайдалануға тырысады. "document_prefix" и "document_suffix" опциялары дұрыс URL құруға немесе document_field алаң маңызынан файлға жол табуға пайдаланылуы мүмкін. "records_per_folder" опциясы ішкі папка жазуларын топтауға  пайдаланылуы мүмкін. Егер берілген база өте үлкен болған жағдайда, бұл опцияны пайдалану метамәліметтерді біртіндеп редакциялауды жылдамдатады.</Text>
<Text id="exm-6">Кеңінен ашылу файлдың кеңейуiмен анықталады. Кейбір жағдайларда файлдар кеңінен ашылады деп қате белгіленуі мүмкін. Мысалы, ProCiteнiң Плагинi кеңейтуi бар файлдарды өңдейді .txt, бiрақ txt-ы файлдарының көпшiлiгі, ProCite файлдар емес жәй мәтіндік файлдар.</Text>
</Section>
<Section name="filteringthetree">
<Title>
<Text id="69">Ағашты сүзу</Text>
</Title>
<Text id="70">Ағашты сүзу сізге еркшелігі бар файлдарды іздестіруді оңайырақ жасайды.     </Text>
<Text id="71">"Файлдарды көрсету" тармағы төменге түсетін мәзірде әрбірағаштың түбінде алдын ала сүзгiлердің "Images" типті тiзiмiн шығарады.Ағашта уақытша жасырын файлдардың бәрін де таңдаңыз.Ағашты қалпына келтiру үшiн сүзгіні  "Барлық файлдар"-ға  қайтадан алмастырыңыз.Бұл қимылдар коллекцияны өзгертпейді және ағаштағы папкаларға тиіспейді.</Text>
<Text id="72">Сiз сүзгiнiң күйге келтiруiн (Кiтапханалық жүйелердiң маманның тәртiптерi және сарапшы үшiн Тек қана ) файлдардың сәйкестiгiн схемада басып шығарып бере аласыз."*.*"немесе  "*.doc"  типті файлдық жүйеснiң стандартты  аббревиатураларын қолданыңыз ("*"кез келген нышандарға сәйкес келедi).</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="enrichingacollection">
<Title>
<Text id="73">Метаберілгендердің коллекциясын байыту</Text>
</Title>
<Text id="74">Коллекцияда бірнеше жиналған файлдар бар кезде, оларды  "метамәлiметтер" деп аталатын қосымша ақпаратпен толтырыңыз..Бұл бөлiмде метамәлiметтер  қалай құрылады, қалай редакцияланады, тағайындалады және қалпына келтіріледі, сол сияқты метамәліметтердің ішкі көздерінің қалай пайдаланатындығы түсіндіріледі  (сонымен бiрге Greenstoneның өңдеушiсi басшылығының 2 бөлімін қараңыз - сiздiң құжаттарыңыздың көп бөлігін алу).</Text>
<Section name="theenrichview">
<Title>
<Text id="75">Байытуды таныстыру</Text>
</Title>
<Text id="76">Коллекция құжаттарына метаберілгендердің тапсырмасын беру үшін байытуды таныстыруды қолданыңыз. Метамәлiметтер - бұл мәліметтер туралы мәләметтер- мысалы, Аты, Автор,Құрылған күні және т.т.  Метамәлiметтер - бұл мәліметтер туралы мәләметтер, көбіне аты, автор, құжаттың құрылған күні және т.с.с. Метаберілгендердің әрбiр заты екі бөлімнен тұрады: "элемент" қай зат екенін білдіреді (мысалы, автор), "маңыз" бұл элементке маңыз береді (мысалы, автордың аты).</Text>
<Text id="77">"Кеңейтілген" түрде сол жақта Жинақтар Терегі бар, оң жақта әр таңдалынған файлға немесе Жинақтар Терегінен алынғын қалта үшін метадеректерді көрсететін Метадеректер кестесі бар. Бағаналар үстінгі жақта сұр түспен белгіленген, олардың өлшемі бөлу сызығының орналасу жолымен өзгертілуі мүмкін. Кестедегі кез келген қатарға басып, сіз терезенің төменгі секциясынан метадеректер бөлшектерін қарастырып өңдей аласыз. Мағына барлық таңдалынған файлдарға ортақ дегенді қара мәтін көрсетсе, сұр мәтін олай емес екендігін көрсетеді. Қара мағыналар жаңартылуы және жойылуы мүмкін, ал сұр мағыналар өздері тұрған жерден немесе басқаларға қосылған жерден ғана жойылады.    </Text>
<Text id="78">Папканың суретi метаберілгендердің бірнеше кiрулерi жанында көрiнiп қала алады.Бұл маңыздың ата-аналардың папкаларынан (немесе алдағы)  мұраланғанын көрсетеді. Мұра етiлген метамәлiметтер, редакциялағанынбайды немесе жойылмайды тек қайта жазылады немесе тізімнің соңына қосылады. Метамәлiметтер берiлген папкаға дереу өту үшiн папканың суретiне шертiңiз.</Text>
<Text id="79">Кестенің төмен жағында орналасқан "... арналған бар мағыналар" аумағындағы  метадеректердің элементіне арналған бар мағыналарды қарастыру үшін кестедегі осы элементті таңдаңыз. Мағыналар терегі кеңейтілуі де, жойылуы да мүмкін. Әдетте бұл алдын ала таңдалынған элемент үшін енгізілген барлық мағыналарды көрсететін тізім. Кірудегі нұқым оны автоматты түрде мағыналар жолағына апарады. Басқаша айтқанда Мағыналар терегінің таңдалған элементтер мәтін жолағында басылған мағыналарда жүйе жұмысын Сіз еңгізген нышандардан бастайды. [Tab]-ты басыңыз, ол бірден таңдалынған мағыналардың басылымын аяқтайды.</Text>
<Text id="80">Метадеректер мағынасы иерархияға ұйымдастырылуы мүмкін. Ол ішкі деңгейлер үшін қалталарды қолдана отырып Мағыналар терегінде көрсетілген. Иерархиялық мағыналар деңгейлерді бөлуге арналған "|" белгісін қолдана отырып енгізілуі мүмкін. Мысалы, "Cards|Red|Diamonds|Seven" иерархияда қолданылуы мүмкін, оның мысалы карта ойындарының бумасы болып табылады. Ол мағыналарды бірге топтастыруға мүмкіндік береді. Топтар файлдарға метадеректер ретінде тағайындалуы мүмкін. </Text>
<Text id="81">Greenstone префикс "ex.". элементтерi бар  метаберілгендерді құжаттардан метаберілгендер жиынтығынан автоматты түрде алады. Бұл редакцияланбайды және ағашқа еш маңызы жоқ. </Text>
</Section>
<Section name="selectingmetadatasets">
<Title>
<Text id="82">Метаберілгендер жиынтығын іріктеу</Text>
</Title>
<Text id="83">Метаберілгендердің алдын-ала берілген элементтерін қондыру  "метамәліметтер жиынтығы" ретінде белгілі. Dublin Core метамәліметтер жиынтығы мысал бола алады.Сіз өз коллекцияңызға метаберілгендердің коллекциясын қосқанда, оның элементтері таңдауға бейімді болады.Сіз біреуден де көп жиынтық жасай аласыз.Бірдей аттардың соқтығысып қалмауына жол бермеу үшін, элементтің атына метамәліметтер жиынтығын бөлектендіретін қысқаша идентификатор қосылады.Мысалы, Dublin Core "Creator" элементі "dc.Creator" болады. Метаберілгендердің жиындары Кiтапханалық интерфейстiң метамәлiметтерiнде сақталады және ". mds" жұрнақтарыy алады.</Text>
<Text id="84">Коллекцияда қолданылатын мета-мәлiметтер жиынтығын бақылау үшін, "Дизайн" көруінен "Мета-мәлiметтер жиынтығын" таңдаңыз.</Text>
<Text id="84a">"Метамәліметтердің берiлген жиындары" тiзiмiнiң қай жиындары коллекцияда қолданылатынын көрсетедi.</Text>
<Text id="84b">Коллекция жүктелген метаберілгендердің басқа жиынтығын қолданыу үшiн, "Қосу .. ."-ды шертiңiз. Қалқып шығатын терезе  GLI-ге белгілі метаберілгендер жиынтығын көрсетеді. Олардың  бiреуін қосу үшiн онытізімнен таңдап "Қосу"-ды шертiңiз. Егер сiз метаберілгендердің меншiктi жиындарын анықтасаңыз, сiз керек файлды таңдау үшін "Көру" батырмасын басыңыз.  </Text>
<Text id="84c">Метадеректердің жаңа жиынтығын қосу үшін "Жаңа"-ны басыңыз. Greenstone, GEMS метадеректер жиынтығының редакторы  іске қосылады. Бірінші қалқымылы терезеде жиынтық атауын, атау кеңістігі мен сипаттауын көрсетіңіз. Сонымен қатар бар жиынтықтың біреуін негі етіп алуға болады, бұл жағдайда жиынтық негізгіден барлық элементтерін алады. OK-ді басыңыз. Басты терезе жол жақтан таңдалынған жиынтықты, оң жақтан жиынтықтың кейбір белгілерін көрсетеді. Егер негіз ретінде бұрыннан бар жиынтықты таңдасаңыз бір немесе одан көп элементтер көрсетіледі. Элементтеррдің біреуіне басқан кезде  оның белгілері оң жақта көрсетіледі. </Text>
<Text id="84d">Жаңа элементті қосу үшін жинақта оң жақ батырманы басыңыз "Элементті қосу"-ды таңдаңыз.  Жаңа субэлементті қосу үшін тінтүірдің оң жақ батырмасымен элементті басып "Субэлементті қосу"-ды таңдаңыз. Мәтінмәндік мәзірден "Субэлементті жою"-ды таңдап элементті және субэлементті жоюға болады.   </Text>
<Text id="84e">Ескерту: Greenstone метадеректер жиынтығын өңдеуді, Greenstone басты мәзірінен таңдап алып немесе  сіздің Greenstone инсталяцияңыздан gli қалтадан gens.sh немесе gems.bat жібере отырып  GLI -ға қарамастан іске қосуға болады. </Text>
<Text id="84f">Кейде метамәліметтердің екі жиынтығы аттардың бір кеңістігіне ие болады,мысалы, Dublin Core және "Dc" Qualified Dublin Core аттарының екеуі де "dc". аттары кеңістігін қолданады. Мұндай жиындарды коллекцияда бiрге қолдануға болмайды. Егер сiз сiздiң коллекцияда қолданылатын аттардың кеңiстiгiн қосуға талаптансаңыз, ескерту көрсетiледi. Егер сiздi жалғастырсаңыз, қазiргi жиын алып тасталып, жаңа қосылады. Барлық метаберілгендердің берiлген мәндерi жаңаға ауысады, тиiстi элементтердiң онда бар болуы шарт.  </Text>
<Text id="191">Метадеректер жиынын өңдеу Greenstone Editor for Metadata Sets (GEMS) арқылы орындалады. GEMS туралы ақпаратты алу үшін "Метадеректер жиынын өңдеу" батырмасын басыңыз.  </Text>
<Text id="192">Егер, сiзге мета-мәлiметтер жиынтығы енді керек болмаса, оны таңдаңыз да "Мета-мәліметтер жиынтығын жою"-ды басыңыз. Егер сiз жойылған жиынтық элементтеріне кейбір мета-мәліметтерді белгілесеңіз,коллекцияны келесі жүктеу кезінде олармен не жасау керектігін сізден сұрайды.</Text>
</Section>
<Section name="appendingmetadata">
<Title>
<Text id="85">Метаберілгендердің қосу</Text>
</Title>
<Text id="86">Ендi бiз метамәлiметтерді - және өзiмнiң элементтің өзін және оның мәнін  - файлға қосамыз.Алдымен коллекцияның файлдық ағашынан файлды таңдаймыз.Бұл әрекет кестенің оң жағында осы элементпен алдын ала байланысы бар кез келген метамәліметтің пайда болуына алып келеді.</Text>
<Text id="87">Содан соң қосқымыз келетін метамәліметтер элементін, кестеде оның жанына шерту арқылы таңдаймыз.</Text>
<Text id="88">Бұл мәнді мәндер алаңына жазыңыз. Құрылымды қосу үшін   <Reference target="theenrichview"/> секциясында сипатталғандай "|" белгісін қолданыңыз. Сіз қажет мәнді [төмен ] немесе [жоғары ] клавишларын басу арқылы таңдай аласыз. Сiз метаберілгендердің таңдаулы мәнiн сақтап және метаберілгендердің элементке арналған жаңа толтырылмаған мән [Enter ] перненi басып, бiр элементке арналған бiрнеше мәндердiн анықтауға мүмкiндiк аласыз.</Text>
<Text id="89">Сонымен бiрге сiз папкаға немесе бiрден тартып алған файлдардың кейбiр жиынына метамәлiметтер қоса аласыз. Бұл мәндер папка шектерiндегi және папкаларға туынды тартып алған барлық файлдарға жамалады. Сiз егер папкаға метамәлiметтердi анықтаған айтып тұрлар, онда ондағы кез келген жаңа файлдары бұл папкадан мәндерi автоматты мұра етедi.</Text>
</Section>
<Section name="addingpreviouslydefinedmetadata">
<Title>
<Text id="90">Алдын ала берілген метаберілгендерді қосу</Text>
</Title>
<Text id="91">Сәйкес мәндері бар метамәліметтерді қосу үшін, қажетіне қарай папканы иерархия бойынша кеңейтіп, мендер ағашынан алдымен файлды содан соң тиiстi мәндi таңдаңыз. Таңдалған мән мәтін алаңында автоматты түрде пайда болады (мәндер ағашында автотаңдауды және автоматты аяқтауды құралдарын альтернативтi түрде қолдануға болады ).</Text>
<Text id="92">Метамәліметтерді мағынасы қолданыста бар папкаларға немесе көптеген файлдарға қосу процесі де осындай.</Text>
</Section>
<Section name="updatingmetadata">
<Title>
<Text id="93">Метамәлiметтерді өзгерту немесе жою</Text>
</Title>
<Text id="94">Метамәлiметтерді өзгерту немесе бір бөлігін жою үшін, алдымен қажет файлды таңдаңыз, содан соң метамәлiметтерiнiң элементiн кестеге. Метаберілгендердің элементiн жою үшiн, оның мәнiнiң мәтiнiн жойыңыз.</Text>
<Text id="95">Iшкi бумалары бар папканың мәлiметтерiн немесе бiрнеше файлдарды хаңарту процесі тура сондай, бiрақ сiз тек барлық файлдар/папкаларға ортақ мета- мәлiметтерді ғана жаңарта аласыз.</Text>
<Text id="96">Мәндердiң ағашы ағымдағы және алдыңғы сеанстың бәрінің мәнін көрсетеді сондықтан, өзгертілген немесе жойылған мәндер ағашта қалады.Коллекцияны жауып және қайта ашу арқылы сiз алдында мәндендірілген мәннің бәрін жойасыз.</Text>
</Section>
<Section name="reviewingmetadata">
<Title>
<Text id="97">Берілген метаберілгендерді көру</Text>
</Title>
<Text id="98">Кейде сізге бірнеше немесе барлық файлдарға берілген метамәліметтерді бірден көру қажет болады – мысалы, қимыл үшін қанша файл қалғанын анықтау немесе берілгендердің таратылуы жайлы кейбір идеяларды алу үшін.</Text>
<Text id="99">Сiз қарағыңыз келген файлдарды таңдаңыз, содан соң "Белгіленген мета - мәлiметтер .... ."-ге тышқанның оң батырмасына басып, таңдаңыз. "Барлық метамәлiметтер" деп аталатын көптеген бағандары бар үлкен терезе пайда болады.Бiрiншi бағандар файл аттарын көрсетедi; жолдар осы файл үшін берілген метаберілгендердің барлық мәндерiн көрсетедi.</Text>
<Text id="100">Егер көп файлдар түссе, кесте салу біршама уақыт алуы мүмкін. Сiз Кiтапханалық интерфейсті пайдалануды "Барлық метамәлiметтер" терезесi ашық кезінде де жалғастыра аласыз.</Text>
<Text id="101">Ол өте үлкен болған кезде, сүзгіштерді бағандарға қолданып, "Барлық метамәлiметтер" кестесiн сүзе аласыз.Жаңа сүзгiлер қосылғандықтан, оларға сәйкес келетін жолдар ғана көрінетін болып қалады..Сүзгiні орнату, өзгерту немесе тазалау үшін, бағанның жоғрғы жағындағы  "Шұңқыр" иконасын шертіңіз. Сiзден сүзгi туралы мәлiметт сұрайды. Сүзгi орнатылған бойда, бағанның түсi өзгереді. </Text>
<Text id="102">Сұраныста "Жәй" және "Жылжытылған" нышандар бар. Жай нұсқа кейбір метадеректердің мәні бар жолақтарды ғана көрсететіндей бағананы сүзеді ("*" барлық мағыналарға сәйкес). Сіз төмендегі тізімнен метадеректердің мәнін таңдауыңызға болады.  Жылжытылған нұсқау әр түрлі әрекеттерді орындауға мүмкіндік береді: Мынадан басталу керек, Болмайды, Алфавит ретімен, Мынадан аз, Эквивалент. Сәйкес болатын мәні кезкелген жол бола алатындай  "*" қоса отырып, өңделуі мүмкін. Сіз таңдай аласыз, бұл сәйкестендіру әсерленгіш емес жағдай болуы керек пе. Соңында, Сіз сәйкестендірілудің екінші шартын анықтай аласыз, оны Сіз мағына рангісін (ЖӘНЕ-ні таңдай отырып) немесе альтернативті мағыналарды (НЕМЕСЕ-ні таңдай отырып) анықтау үшін пайдалана аласыз. Осы аумақтың төмен жағында жолақ орналасқан, ол Сізге сорттау ретін өзгертуге көмектеседі (жоғарлатылған немесе төмендетілген ). Сіз жұмысыңызды бітіргеннен кейін бағанаға жаңа сүзгіні қолдану үшін "Сүзгіні орнату"-ды басыңыз. Ағымдағы сүзгіні жою үшін "Сүзгіні тазалау"-ды басыңыз.  Назар аударыңыз, сүзгі тазартылғаннан кейін де оның бөлшектері  сақталып қала береді. </Text>
<Text id="103">Мысалы, "Барлық метамәлiметтер"  кестесін сұрыптау үшін, бағанды таңдаңыз, сүзгіні үндемеу бойынша құруды таңдаңыз (жай сүзгіні "*"-ға) және өсетiн немесе төмендетейтiн реттi таңдаңыз.</Text>
</Section>
<Section name="importingpreviouslyassignedmetadata">
<Title>
<Text id="104">Алдын ала берілген метаберілгендерді импорттау</Text>
</Title>
<Text id="105">Бұл бөлiмде алдын ала тағайындалған мета-мәліметтерді қалай импорттау керектігі айтылған. Әңгіме коллекцияға ертеректе қосылған мета-мәлiметтер жайында.</Text>
<Text id="106">Метамәліметтер файлға Кітапханалық интерфейспен танылатын формада алдын-ала берілсе – мысалы, Greenstoneның қазiргi коллекциясынан құжаттарды таңдағанда - сiз файл қосқаныңызда олар автоматты түрде импортталады. Оны жасау үшiн, метамәлiметтер метамәлiметтер құрылғыларында  осы коллекцияда қол жетерліктей болып белгiлеуi керек.</Text>
<Text id="107">Кiтапханалық интерфейс қажеттi ақпаратты сұрайды.Оның қысқаша нұсқаулары болады және импортталатын файлда пайда болысымен метамәліметтер элементінің атын көрсетеді. Бұл алаң редакцияланбайды және өзгертілмейді.Сiз содан соң метамәлiметтерiнiң құрылғысы жаңа элементтерінің қайсысы белгілінетінін, осы құрылғылардағы метамәліметтердің сәйкес элементтерін таңдайсыз. Жүйе жаңа метамәліметтерге арналған элементтерді және термин құрылғысындағы ең жақын сәйкестікті автоматты түрде таңдайды.</Text>
<Text id="108">Бұл бергілерді тексеріп, метамәліметтердің таңдалған жиынына метамәліметтердің жаңа элементін қосу үшін, "Қосу"-ды таңдауыңызға болады.Бұл тек қана таңдалған құрылғылар шеңберінде осы аттас элемент жоқ болған жағдайда мүмкін:; "Біріктіру" қолданушы алдын-ала таңдап алған элементке жаңа элемент қосуды белгілейді: соңында "Есепке алмау", элементтің осы аттас метабәрілгендердің ешқайсысын импорттамау үшін. Сіз метамәліметтердің кейбір бөлігін қалай импорттау керектігін анытағаннан кейін, жазылған ақпарат коллекция қолданыста бар уақытқа сақталады.</Text>
<Text id="109">Метаберілгендердің сақтауға арналған Greenstoneға қолданылатын metadata.xmlға метамәлiметтерi туралы бөлшектер үшiн, Greenstoneның өңдеушiсiнiң 2 басқару басшылығын қара.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="designingacollection">
<Title>
<Text id="110">Сiздiң коллекцияңыздың бейнесi</Text>
</Title>
<Text id="111">Сiздiң файлдарыңыз метамәлiметтермен жабдықтағаннан кейін, Greenstoneның коллекциясының тұтынушыларға қандай түрде ұсынылуы керек екенін шешiңiз.Қай түрдегі ақпарат iздестiруге түсiнiктi ? Құжатты көруге қандай жолдар қарастырылған ?Қандай тілдер қолданылады? Батырманы беттің қай жеріне рорналастыру керек?Бұл заттар күйге келтіріле алады; бұл бөлімде оны қалай жасау керектігі жазылған.</Text>
<Section name="thedesignview">
<Title>
<Text id="112">Дизайнның түрi</Text>
</Title>
<Text id="113">Бұл бөлiм сiздi қаралатын жобаға ендiредi және терезенiң белсендi бөлiгi шектерiнде әр түрлi түсініктер арасынан қалай таңдауды ұғындырады.</Text>
<Text id="114">Сiз Кiтапханалық интерфейс көмегімен, пайдаланушыға ұсынылатын коллекция түрін қалыптастыра аласыз.Кескiннiң варианттары әрбiрi навигация немесе ақпарат ұсынысының ерекше кезеңiмен байланатын әр түрлi бөлiмдерге бөлiнген.</Text>
<Text id="115">Сол жақта әртүрлі түсініктер тізімі, оң жақта –ағымдағы тізімді басқару роналасқан.Таңдалынған тізімге өту үшiн тізімнен оның атын шертiңiз.</Text>
<Text id="116">Коллекцияны жобалауда пайдаланатын кезеңдер мен терминдерді түсіну үшін, алдымен Greenston өңдеушiсi басқаруының 1 және 2 бөлімдерін оқыңыз.</Text>
</Section>
<Section name="plugins">
<Title>
<Text id="121">Құжаттың плагиндерi</Text>
</Title>
<Text id="122">Бұл бөлiмде коллекцияны пайдалануға арналған құжаттың плагиндерiн қалай қалыптастыру керектігі жазылған.Онда қай плагиндердi қолдану керек,оларға қандай параметрлер беру керек және олар қай ретте кіретінін қалай анықтау керектігі түсіндіріледі. "Жоба бөлiмдерi" пункітінде "құжаттардың плагиндерін шертiңiз.          </Text>
<Text id="123">Плагинді қосу үшін, тізім тірегінің жанынан "Плагинді қосу қосу үшін таңдауды" пайдаланып оны таңдаңыз, одан кейін "Плагинді қосу"-ды шертіңіз. "Параметрлерді кескіндеу" атты терезе пайда болады; ол туралы төменде жазылған. Сiз жаңа плагин құрастырғанда, ол "Қойылған ағымдағы Плагиндер" төмен жағына орналастырылады. UnknownPlug-нен басқа плагиндер тізімнге тек бірақ рет шығарыла алады.    </Text>
<Text id="123aa">Плагиннiң қысқаша сипаттамаларын көру үшін оны «Қосу үшін плагинді таңдау»  тiзiмiнен таңдаңыз да оған тышқанды бағыттаңыз. Сипаттамасы бар терезе пайда болады.</Text>
<Text id="124">Плагинді жою үшін, оны тізімнен таңдаңыз да "Плагинді жою"-ды шертіңіз.</Text>
<Text id="125">Плагиндер параметрлердi беру жолымен қалыптасады. Оларды өзгертiу үшiн, оны тізімнен таңдаңыз және "Плагиндердi құрастыру"-ды (немесе Плагинде екi рет шерту) шертiңiз. "Кескiндi дәлелдер" диалогы дәлелдердiң нұсқауға арналған әр түрлi опцияларымен пайда болады</Text>
<Text id="126">Басқарудың әр түрлi түрлерi бар. Кейбiр батырмалар тәуелсіз және шерту болып тиiстi опцияны плагинге қосады. Басқалары мәтін жолының тәуелсіз батырмасы және мәтін облысы ретінде болады.Параметрді шақыру үшiн алаңға шертiңiз, содан кейін алаңда тиісті мәтінді жазыңыз (файлдың жолы, дұрыс аталуы және тағы басқалар ). Басқалары берілген мәндер жиынтығынан қажетін таңдай алатын мәзір. Параметрдің не iстеп жатқанын түсіну үшін, тышқанға оның атауы бойынша жүруге бір сәт беріңіз сонда сипаттама пайда болады. </Text>
<Text id="127">Сiз кескiндердi өзгерткенде, өзгерiстерді қабылдап, диалогты жабу үшін және "OK"-ді, диалогты плагин параметрлеріне өзгеріс енгізбей жабу үшін"Болдырмау"-ды басыңыз. </Text>
<Text id="128">Кейде реттілік тәртібі маңызды болғандықтан,плагиндер тізімде белгілі тәртіппен, ретпен орналастырылған. Қосымша бағдарламалық модулдардың ретi тек қана Кiтапханалық жүйелердiң маманы және сарапшымен өзгертiле алады(қар. <Reference target="preferences"/>).</Text>
</Section>
<Section name="searchindexes">
<Title>
<Text id="134">Iздеу индекстерi</Text>
</Title>
<Text id="si-1">Индекстер коллекциялардың қай бөлiктерiнде iздестiру жүргізуге болатынын көрсетедi. Бұл секция индекстерді қалай қосу мен жоюды және үндемеу бойыншаға индексті қалай қою керек екенін ұғындырады. <AutoText key="glidict::GUI.Design"/> қыстырмасында <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/>.-ді шертiңiз.</Text>
<Text id="si-2">Жоғарғы оң жақтағы панель <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> осы уақытта коллекцияда қай индексатор қолданылата екені туралы мәлiметтi бейнелейдi. Оны <AutoText key="glidict::CDM.BuildTypeManager.Change"/>. –ді шертіп өзгертуге болады.
Опциялардың тiзiмi бар қалқып шығатын терезесi пайда болады : MG, MGPP, және Lucene. Өзгерiс индекстердi жинау әдісін және мүмкін іздеу функциянальдығын қозғайды.</Text>
<Text id="si-2a"><AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Indexes"/> тізімі осы уақытта коллекцияға қай индекстердің берілгенін көрсетедi.</Text>
<Text id="si-3">Индексті қосу үшін <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>... –ті шертiңiз.
Мәтiн және метамәлiметтер кiретiн түпнұсқалар тiзiмi бар қалқып шығатын терезе пайда болады. <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_All"/> және <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_None"/> батырмалары сәйкесiнше тізімнің барлық пункттерін активтендiреді немесе iстен шығарады.
Жаңа индекстiң анықтағаннан кейiн  оны коллекцияға қосу үшін <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> -ті шертіңіз.
<AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> индексті жазатын қондырғылар әлі коллекцияға кезде ғана активті болады.
. </Text>
<Text id="s1-3a">MG  индекстері үшін мәзірдің көмегімен индекстiң түйiршiктiктігін көрсетуге болады.<AutoText  key="glidict::CDM.IndexManager.Level"/></Text>
<Text id="si-4">MGPP және Lucene-нiң индекстерi үшiн түйіршіктік индекс бойынша емес глобалдi түрде анықталады. <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/>болуы мүмкiн деңгейлер бас панелде бейнеленеді және оларларды жалаушалармен белгілеп, коллекцияға қосуға болады.</Text>
<Text id="si-5">allfieldsтiң индексi, MGPP және Lucene үшін: барлық түпнұсқаларды ұстайтын жеке индекстерді қажеті болмаса көрсетпейтін барлық көрсетілген индекстер арқылы құрама іздеуді көрсететін ерекше индекс. Бұл индекстi қосу үшiн жалаушаны активтендiрiңiз<AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Allfields_Index"/>және <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> -ті шертіңіз.</Text>
<Text id="si-6">MGPP және Lucene үшiн барлық метамәліметтер мен түпнұсқалық мәтіннің жекеленген индекстеріне баратын қысқа жол ретінде <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_All"/>
батырмасы берілген.</Text>
<Text id="si-7">Индекстi редакциялау үшiн оны таңдаңыз және AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Edit_Index"/>-ті шертiңiз. Оған ұқсас диалог – бұл <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>.</Text>
<Text id="si-8">Индексті жою үшін оны меншіктенген индекстер тізімінен таңдап мынаны басыңыз <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Remove_Index"/>.  </Text>
<Text id="si-9">«Қосылған индекстер» тізімінде көрсетілетін индекстер реті,- ол индекстердің іздеу бетінде пайда болу реті.Бұл ретті өзгерту үшін <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> және <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>
батырмаларын пайдаланыңыз.</Text>
<Text id="si-10">Іздестіру бетінде үндемеу бойынша таңдалған индекс "үндемеу бойынша индекс" деп аталады. Ол "Үндемеу бойынша (Set Default)"-ты басып, тізімнен индекс формасын таңдаған кезде орнатыла алады. Үндемеу бойынша индекс «Қосылған индекстер» тiзiмде "Default index үндемеу бойыншаға индекс )" деп белгiленген. Егер үндемеу бойыншаға индекс орнатылмаса, тiзiмнен бiрiншi индекс қолданылады.</Text>
<Text id="si-11">Индекстердің төмендегі тізімдері үшін пайдаланылатын атаулар іздеу беттерінде мына жерде көрсетілуі мүмкін <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> бөлімдері <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> үстелдер, (қараңыз <Reference target="searchmetadatasettings"/>). </Text>
<Section name="searchindexoptions">
<Title>
<Text id="sio-1">Iздестiру индексациясының опциялары</Text>
</Title>
<Text id="sio-2">Іздестiру индекстерiн құру үшін, басқарудың кейбiр қосымша параметрлерi бар.Олар кейбір индекстерге жарамсыз болғандықтан, жұмыс істемейтінін білдіріп, сұр түспен ерекшеленеді.</Text>
<Text id="sio-3">MG және MGPP индекстерiнде тақырыптық ерекшеліктер және істер бойынша каталогизация қосылып немесе өшіп тұруы мүмкін. Егер қосылсып тұрса, каталог-істер бойынша индекстер құрылады және қолданушы iздестiру мүмкiндiгiне ие болады. Егер өшіп тұрса, іздеу регистрге сезгiш болады және каталогтендірілмейді, варианттар коллекцияның күйге келтiру бетінде көрсетiлмейдi.</Text>
<Text id="sio-4">Акценттер бойынша каталогтеу тек MGPP  индекстері үшiн қолданады. Тақырыптық орналасу ерекшелiктерi сияқты жұмыс iстейдi, бiрақ , төменгі және жоғарғы регистрлер әріптері диактрикалық белгілер жазуымен сәйкес келмейді. Lucene индексі әрдайым акцент- еселi, бұған ауысуға мүмкіндік жоқ және басқалары коллекцияның күйге келтiру бетінде бейнеленеді.</Text>
<Text id="sio-5">"Қытай, жапон және кәрiс мәтiндері жеке сөздерге жиі сегменттелмеген. Индексацияға сәйкес мәтіндегі бар сөздердің арасында ара қашықтық болу керек, бұл жұмыс iстемейтiн индекстерге алып келедi. Опцияның қоюы <AutoText key="glidict::CDM.IndexingManager.Separate_cjk"/>
қытай, жапон және кәрiс мәтiндерде, iздестiрудi жүзеге асыру үшін, иероглифтердiң арасындағы кемшiлiктерге толықтырады ."</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="partitionindexes">
<Title>
<Text id="143">Бөлiктеудiң индекстерi</Text>
</Title>
<Text id="144">Индекстер толық мәтiн немесе метаберілгендердің көздерiнде құрастырылған. Ендiгәрi iздестiру орыны индекстердi тiл бойынша немесе тағайындалған сүзгiлер бойынша бөлiктеу жолымен жүргiзiле алады. Бұл бөлімде оны қалай керектігі жазылған. "Дизайнның бөлiмдерi" iшiнде "Бөлiктеудiң индекстерiн" шертiңiз.</Text>
<Text id="145">"Бөлiктеудiң индекстерi" түрі үш мәнге ие:"Сүзгiлердi анықтау", "Бөлiктеудi тағайындау"және "Тiлдердi анықтау". Бөлiктеу туралы көбiрек бiлу үшін, -Greenstoneның өңдеушiсiнiң  басқаруының 2 бөлімінің индексінің астын және коллекцилар туралы оқыңыздар. </Text>
<Text id="146">Бөлiнудiң индекстерiнің экраны тек қана  Кiтапхана жүйелерінің және сараптаушы(қара <Reference target="preferences"/> ) жүйелерінде мүмкiн. Шығарылған бөлiнулерiнiң жалпы саны барлық индекстер, коллекцияның сүзгiлерi және таңдау тiлдердiң комбинациясы болып табылады. Тiл екi-екiдендер субколлекцияның екi сүзгiлерiмен екi индексі екі тіл бойынша сегіз бөліну индексіне әкелер едi.</Text>
<Section name="definefilters">
<Title>
<Text id="147">Сүзгiлердi анықтау</Text>
</Title>
<Text id="148">Сүзгілер сізге метамәліметтердің мәні берілген модельге сәйкес келетін құжаттарды индекс бойынша коллекцияның астына топтауға мүмкіндік береді.</Text>
<Text id="149">Сүзгiнi жасау үшiн,"сүзгілерді анықтау" пернесін шертіңіз де жаңа сүзгіге арналған атты  " субколлекциядағы сүзгінің аты"-на енгізіңіз:Содан соңы құжаттың белгiлерi метамәліметтер элементіне немесе қаралатын файлдың атауына сәйкес келетін сипатын таңдаңыз.Бұл сәйкестiктiң қимылы кезінде пайдалану үшін сипаттың,сөздің дұрыс атын енгізіңіз. Сiз "сүзгіге сәйкестігіне байланысты "Құжаттарды қосу" немесе "Құжаттарды алу (Исключение) " ауыстыра аласыз. PERLнiң кез келген стандарты анықтай аласыз, сәйкестік кезінде пайдалану үшін, айтылудың дұрыс жалаулары (мысалы, ("i" сезілмейтін сәйкестік үшін), Соңында, сүзгіні "Сүзгілерді анықтау субколлекциясына" қосу үшін, "Сүзгіні қосуды" шертіңіз.</Text>
<Text id="150">Сүзгiні жою үшін,оны тізімнен таңдаңыз және "Сүзгi жою"-ді шертiңiз.. </Text>
<Text id="151">Сүзгiнi өзгерту үшiн,оны тiзiмiнен таңдаңыз, редакциялауды басқаратын кез келген мәнді ауыстырыңыз және оны бекіту үшін "Сүзгiнi алмастыру"-ды шертіңіз.</Text>
<Text id="151a">Сүзгiлердi анықтау субколлекцияны құрмайды. Субколлекциилар сіз жаңа ғана анықтаған сүзгілерге негізделіп, <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionManager.Subindex_Controls"/> -те көрсетiледi.</Text>
</Section>
<Section name="assignpartitions">
<Title>
<Text id="152">Бөлiнудiң тағайындауы</Text>
</Title>
<Text id="153">Берілген сүзгі коллекциясы бар кезде, осы үшін немесе сүзгі топтары үшін индекстер құруға  "Бөлiнудi тағайындау" қолданыңыз. Қажет "Субколлекцияның берілген сүзгiлерi" тiзiмiнен қажет сүзгіні (немесе сүзгiлерді) таңдаңыз, бөліну үшін атын "Бөлiнудiң аты" алаңына  енгізіңіз және "Бөлiну қосу"-ды шертiңiз.</Text>
<Text id="154a">Бөлiмдi өзгерту үшiн, оны тiзiмiнен таңдаңыз, сүзгiні өзгертіңіз де  <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Replace_Subindex"/> - шертіңіз.</Text>
<Text id="154">Бөлiнуді алып тастау үшiн оны тізімнен таңдап, "Бөлiну жою"-ды шертiңiз.    </Text>
<Text id="154b">Берiлген бөлiмдер тiзiмiнде көрсетiлген рет тәртібі -  бұл олардың іздеу бетіндегі төменделетін мәзірдегі рет тәртібі.
Оны өзгерту үшін  <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> және <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>  батырмаларын қолданыңыз.</Text>
<Text id="155">Үндемеу бойыншаға бөлiудi орындау үшiн, оны тiзiмiнен таңдаңыз да "Үндемеу бойыншаға орнату"-ды шертiңiз.</Text>
<Text id="155a">Iздеу беті бөлiмінің төмендетілген мәзірінде пайдаланатын аттар  <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> панелдер <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> (қара <Reference target="searchmetadatasettings"/>) бөлімінде орнатыла алады.</Text>
</Section>
<Section name="assignlanguages">
<Title>
<Text id="156">Берілген тiлдер</Text>
</Title>
<Text id="157">Бұл бөлімде арнайы тілдермен іздеу индексін шектеу нақтыланған. Сіз оны "Бөлу индекстері" тізімінде "Берілген тілдер" пернесін пайдалана отырып бөлуді қайта өңдеу кезінде жасайсыз.  </Text>
<Text id="157-1">Тiл бөлiмдерi  көрcетiлген тiлдерде қандай құжаттар бар екенін анықтау үшін, және сондықтану бөлiмге қосылу керектігін анықтау үшін метамәлiметтердi қолданады. Гринстоун көптеген құжаттарға арналған метамәлiметтерді, үндемеу бойынша, бұл қолдануға арналған метамәлiметтер "ex.Language" шығарады. Алайда, <AutoText key="glidict::CDM.LanguageManager.LanguageMetadata"/>. параметрi арқылы метамәліметтердің басқа элементіне өзгертіле алады.</Text>
<Text id="158">Бөлуге арналған жаңа тiлді қосу үшiн, ол үшін индекс құру үшін "Берілген тiлдер" пернесiн қолданыңыз. Қажет тілді "Қосуға арналған тiлдер"-ді төмендетілетін тiзiмнен таңдаңыз да "Тiл қосу" -ды шертiңiз</Text>
<Text id="158a">Қолданыста бар бөлімді өзгерту үшiн, оны "Берiлген тiл бөлiмдерi" тiзiмiнен таңдаңыз, таңдалған тілді "Қосуға арналған тiлдер" тізімінде өзгертіңіз де, "Бөлiмдi алмастыру" –ды шертiңiз.</Text>
<Text id="159">Тiл жою үшiн,оны "Тiлді таңдау" тізімінен таңдап, "Тiл жою" -ды шертiңiз.</Text>
<Text id="159a">Индекстердің «Берілген индекстер» тізімінде көрсетілген рет тәртібі -  бұл олардың іздеу бетіндегі пайда болатын рет тәртібі.
Оны өзгерту үшін  <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> және <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>  батырмаларын қолданыңыз.</Text>
<Text id="160">Үндемеу бойыншаға тiл орнатыу үшiн,оны тізімнен таңдаңыз да"Үндемеу бойыншаға қою" -ды шертiңiз.</Text>
<Text id="160a">Iздеу беті бөлiмінің төмендетілген мәзірінде пайдаланатын аттар  <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> бөлімдер <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> панельдер (қара <Reference target="searchmetadatasettings"/>) –де көрсетіле алады.  </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="classifiers">
<Title>
<Text id="166">Көру классификаторлары</Text>
</Title>
<Text id="167">Бұл бөлімде көру үшін қолданатын коллекциялар мен классификаторларды қалай анықтау керектігі түсіндіріледі. "Дизайн бөлімдерінде" "Классификаторларды көру"-ді шертiңiз.   </Text>
<Text id="168">Классификаторды қосу үшiн,оны терезенің төмен жағындағы "Қосу үшін классификаторды таңдау" төмендетілген тiзiмiн пайдаланып, тізімнен таңдаңыз және "Классификаторды қосыңыз"-ды шертiңiз. "Параметрлердiң кескiндеуi" деп аталатын терезе пайда болады.Бұл диалог үшiнiн нұсқаулар, плгинге қатысты нұсқаулардай (<Reference target="plugins"/>).Сiз жаңа классификаторды құрғаннан кейін, ол "Ағымдағы берілген классификаторлар" тiзiмiнiң соңына қосылады. </Text>
<Text id="168a">Классификатордың қысқаша сипаттамаларын көру үшін, оны «Қосу үшін классификаторды таңдау» тізімінен таңдаңыз және оған тышқанды апарыңыз.  Сипаттамасы бар терезе пайда болады.</Text>
<Text id="168b">Әрбiр классификатордың бiрнеше күйге келтiрiлетiн аргументтері бар.Басты аргументтер – қай метамәліметтер бойынша классификация жүргізу керектігін көрсететiн «metadata», және навигацияның панелдегі аты - «buttonname».</Text>
<Text id="169">Классификаторды жою үшiн,оны тiзiмiнен таңдаңыз және "Классификатор жою" –ды шертiңiз.</Text>
<Text id="170">Классификатордың параметрлерін өзгерту үшiн оны тізімнен таңдаңыз және "Классификаторды кескiндеңiз ." – ді (немесе тiзiмде классификаторды екi ретт шерту ) шертiңiз.</Text>
<Text id="171">Коллекцияның навигациялық сызғышындағы классификаторлардың реті, осы жерде көрсетілген ретке сәйкес. Реттi өзгертiл үшiн, сiз ауыстырғыңыз келген классификаторды таңдаңыз, және <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> немесе <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> шертiңiз</Text>
<Text id="172">Классификаторлар туралы ары қарай мәлiметтер үшiн Greenstoneның өңдеушiсi басқаруының 2 бөлімін оқыңыз.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="producingthecollection">
<Title>
<Text id="193">Сiздiң коллекцияңыздың құрылуы</Text>
</Title>
<Text id="194">Коллекция үшін жиналған құжаттар бар бола тұра, оларды метамәлiметтерiмен мазмұндап, коллекция дизайнын жасап, сіз енді Greenston-ды пайдаланып коллекция құра аласыз. Бұл бөлімде оны қалай жасау керектігі түсіндіріледі.</Text>
<Section name="thecreateview">
<Title>
<Text id="195">Ұсынысты жасау</Text>
</Title>
<Text id="196">Ұсынысты жасау сіз дайындаған ақпараттан Greenston  коллекциясын құрудың белгілі сценарилерін орындауға пайдаланады. "Коллекцияның құрастыруын" шерту коллекцияны құру процесін бастайды. Оған қажет уақыт, коллекцияның өлшемi және құрылғатын индекстерге (үлкен коллекциялар үшiн бұл сағаттар бола алады )  байланысты. Орындау индикаторы процесс қаншалықты орындалғанын көрсетедi. Процессті кез келген уақытта өзгерту үшін"Құрастыруды өзгерту"-ді басыңыз.</Text>
<Text id="196a">"Коллекцияны құрастыруды" шерту бойынша коллекцияны құрастыру процесi басталады. Оған кететін уақыт, коллекция көлемі мен құрылатын индекстер санына  (үлкен коллекциялар үшін бірнеше сағат болуы мүмкін) байланысты. тәуелдi болады. Прогресс панелі қанша жұмыс iстелгенін көрсетедi. Процесті кез келген уақытта үзуге болады, ол үшін "Құрастыруды өгертуді" басыңыз. Панелдiң төмен жағы процесстi құрастыру процесінің хабарламалар  шығуын көрсетедi. Жоғарғы бөлiгі құрастыру процесін бақылаудың  кейбiр опцияларын көрсетедi.</Text>
<Text id="197">Коллекция ойдағыдай құрылғаннан кейін, "алдын ала көру"-ді басып, коллекцияның бас бетiмен веб-браузерді ашуға болады.</Text>
</Section>
<Section name="builderrors">
<Title>
<Text id="199a">Коллекцияның құрастыру процесіндегі қателер</Text>
</Title>
<Text id="199b">Кей кезде жинақтарды жинастыру үрдісінде бір нәрсесі дұрыс болмауы мүмкін. Мүмкін кейбір файлдарды өңдеуге болмайды: жинықтың қалған бөлігі сәтті жинақталды және оны көруге болады, бірақ кейбір құжаттар онда жоқ. Мүмкін жинақ мүлдем жинақталмады, мұндай жағдайда <AutoText key="glidict::CollectionManager.Cannot_Create_Collection"/> хабарламасы пайда болады. Мұндай жағдай болған кезде мүмкін GLI (Файл->Бапталымдар->Күй,  <Reference target="preferences"/> қараңыз) сараптаушы күійне өту, "көп сөз (verbosity" жинақтау опциясын 5-ке қосып, барлық қателер  жайлы хабарламаларды  көру үшін қайта жинақтауды қосу пайдалы болар. </Text>
</Section>
<Section name="expertbuilding">
<Title>
<Text id="198a">Сарапшының жүйесіндегі түрдi жасау</Text>
</Title>
<Text id="198">Коллекция құрудың алдыңғы талпыныстары нәтижесін көру үшін, Сарапшы модусындағы сол жақта "Қатынастар сайы" жазуын пайдалана аласыз.  "Жазу тарихын"-дағы датаны шертіп,  керектi жазуды таңдаңыз.</Text>
<Text id="200a">Бұл жүйеде импорт және құрастырудың опцияларының толық тізімі,  , сәйкесiнше импорт және құрастыру қыстырма сол жағында көрсетiлген. Әр түрлi күйге келтiрулер  <Reference target="plugins"/> секция суреттеп айтылғандай "Аргументтерді күйге келтiру" терезесiнде күйге келтіріледі. Кейбiр алаңдар сандық аргументтерді талап етедi : оларды қолдан теруге болады немесе «Жоғары» және «Төмен» тілдерінің көмегімен сәйкесiнше ұлғайтуға немесе кішірейтуге болады (кейбір жағдайда интерфейсте енгізілетін диапазон жоқ болуы мүмкін). Басқалары  (өшіру үшін тағы бір рет шертiңiз ) жалаушаның белгiсiмен қосылуы мүмкін. </Text>
<Text id="201a">Импорт және құрастыру туралы толық мәлiмет алу үшiн Greenstone-ның құрастырушысы басшылығының 1 Бөлімін оқыңыз (Greenstone Developer s Guide ) - коллекцияны құрастыру процесі туралы ұғым.  </Text>
</Section>
<Section name="scheduledbuilding">
<Title>
<Text id="sched-1">Коллекцияның құрастыруын жоспарлау</Text>
</Title>
<Text id="sched-2">Коллекцияны жоспарлап құру экспорттық жүйеде мүмкін. Бұл жұмыс iстеуін бастағанша, біраз кескiндеу қажет,  егжей-тегжейін http://wiki.greenstone.org/wiki/index.php/Scheduled_Collection_Building_from_the_Librarian_Interfaceге толықтығын қара. белгiде <AutoText key="glidict::CreatePane.Schedule"/> сол жағында жоспарлау процесін басқару варианттар тізімі бейнеленеді. "график" опциясы жоспарлаудың күйге келтiрулерi үшiн орнатылуы керек. Басқа варианттар : жаңа графигті қосу немесе жою, құру жиілігін, егер сiз электрондық почта бойынша мұндай ескертулер алғыңыз келсе, эл. пошта бойынша егжей-тегжейден тұрады.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="formattingacollection">
<Title>
<Text id="fc-1">Коллекцияның сырт пiшiнiн күйге келтiру</Text>
</Title>
<Text id="fc-2">Коллекцияны құрастырып болғаннан кейiн сіз қолданушыға коллекцияны қалай көрсету керектігін шешуіңіз қажет.Іздеу форматының индекстерінің төмендетілетін тізімінде қандай аттар болуы қажет? Құжатты көру кезінде қандай метамәліметтер бейнеленуі керек? Бұның барлығы күйге келтірілуі мүмкін; оны қалай жасау керектігін осы секция түсіндіреді.</Text>
<Section name="theformatview">
<Title>
<Text id="fc-3">«Формат» Көрінісі</Text>
</Title>
<Text id="fc-4">Бұл секция "Формат" түрін көрсетеді және осы үстелде бірнеше түрлер арасында навигацияны жүзеге асыруды түсіндіреді.  </Text>
<Text id="fc-5">Кiтапханашының интерфейсiнде қолданушы коллекцияны қалай көретiнiн орнатуға болады. Күйге келтiрудiң опциялары бірнеше секцияларға бөлінген, оның әрқайсысы күйге келтірудің әртүрлі типтерімен байланысты.</Text>
<Text id="fc-6">Сол жақта турлер тізімі, оң жақта ағымдыға жататын басқару элементтері бар. Басқа түрге ауысу үшін тізімдегі оның атауына басыңыз. </Text>
<Text id="fc-7">Түрлер тізімінде "Жинақты алдын ала көру" батырмасы бар. "Формат" түрінде жасалған өзгерістер жинақтың қайта жинақтауын талап етпейді, сондықтан оларды бірден бақылауға болады. Бірақ алдын ала көру үшін жинақ бір рет болса да жинақталуы керек. </Text>
</Section>
<Section name="generalsettings">
<Title>
<Text id="117">Ортақ</Text>
</Title>
<Text id="118">Бұл бөлімде Сіздің коллекцияңызға жататын жалпы қондырғыларды қалай өзгерту мен көру туралы түсіндіріледі. Алдымен "Дизайнның бөлімдерінде"  "Ортақты"  шертiңiз</Text>
<Text id="119">Коллекцияны құру кезінде ескерiлген мәндер бұл жерде өзгертiле алады.</Text>
<Text id="120">Алдымен коллекцияны құрушы және оны ұстайтын тұлғаның электрондық поштасының контактілік мекен-жайлары жүреді. Келесі алаң Сізге коллекцияның атауын өзгертуге мүмкіндік береді. Келесі коллекцияда сақталған іздеуге жатпайтын папканы көрсетедi. 
Келесiсi ол туралы бетті коллекцияның жоғарғы сол жағында көрсету үшін (URL формасында ) кескінді анықтайды, келесi – коллекциямен байланыс үшін Greenstone бетінде қолданатын- иконка. Осыдан кейiн, сiз коллекция басқаларға пайдалануға мүмкін не мүмкін емес екенін пунктті белгілеп көрсете аласыз. Соңында, алдында <Reference target="creatingacollection"/>.-де ұсынылған      " Коллекции жазуы".</Text>
</Section>
<Section name="searchmetadatasettings">
<Title>
<Text id="fc-s1">Iздеу</Text>
</Title>
<Text id="fc-s2">Бұл секция төмендетілетін тізім үшін бейнеленетін мәтінді іздеу бетіне қалай қондыруды түсіндіреді. «Формат» қыстырмасы астында  «Iздеу»-ді  басыңыз.</Text>
<Text id="fc-s3">Бұл үстелде барлық іздеу индекстерінің кестелері бар, индекс деңгейі (MGPP немесе Lucene) және индекс/тіл бөлімі. Мұнда іздеу бетінде әр түрлі тізімдерде қолдалынатан мәтінді еңгізуге болады. Бұл үстел тек бір ғана - GLI пайдаланатын ғана тіл үшін мәтінді орнатуға мүмкіндік береді. Бұл атауларды басқа тілдерге аудару үшін Мәтінді аудару бөлімін (Translate Text) Формат түрін (Format) (қараңыз. <Reference target="translatetext"/>) пайдаланыңыз. </Text>
</Section>
<Section name="formatstatements">
<Title>
<Text id="173">Форматтың ерекшелiктерi</Text>
</Title>
<Text id="174">Greenstone –ды пайдаланғанда көретін вед-беттеріңіз алдын-ала сақталынған емес, қажет кезде "кiдiрiссiз" құрылады. Форматтың бұйрықтары осы генерленген беттердің пайда болуын өзгертуге қолданылады. Олар қозғайтын аймақтар:құжат көрсетілген кезде,батырманың пайда болар жері,және DateList классификаторымен қандай байланыстар көрсетіледі. Формат бұйрықтарын жасау оңай емес, Сiз Greenstoneның өңдеушiсiнiң Басшылығының 2 бөлімін оқуыңыз қажет. Бұл бөлімде форматты құру және Кітапханалық интерфейспен оған қалай жеткізетіні талқыланады. рұқсатты iлiгетiн тiптiге қалыптың қоюларын талқыланады. "Дизайн бөлімдерінде "  "Форматтың ерекшелiктерiн" шертiңiз.    </Text>
<Text id="175">Сіз формат бұйрығын,  құрамында қондырылған құралдар тізімі мен әрбір классификатор бар "Құралдардың таңдауындағы " төмендетілген тізімге қолдана аласыз. Құралдарды таңдағанда басқарудың екi типі бар. Кейбiр құралдарға оңай қол жеткізесіз немесе қол жеткізе алмайсыз, олар батырмалармен басқарылады. Басқалары форматтық жолдың анықталғанын  талап етеді. Олар үшін төмендетілетін "Әсер ететiн компонент" тізімі бар, қажет болған жағдайда жолдың құралдардың қай бөлігіне бағытталғанын анықтау үшін, жолды енгізу үшін ("HTML форматының жолы") мәтін облысы және  
"Айнымалы"-ның берілгендерін таңдау.Айнымалыны формат жолының ағымағы позициясына қою үшін, оны төмендетілген тізімнен таңдаңыз да  "Қою"-ды шертіңіз.</Text>
<Text id="176">Қасиеттер бланкін таңдап, Сіз ерекше компонентке арналған форматты үндемеу бойынша анықтай аласыз. Егер басқасы анықталмаса, бұл формат содан соң барлық қолданылатын қасиеттерге қолданылады.</Text>
<Text id="177">Форматтың жаңа бұйрығын қосу үшін, жоғарыда түсіндірілген ақпаратты енгізіп, "Форматты қосу"-ды шертiңiз. Форматтың жаңа командасы "Форматтың ағымдағы берілген бұйрықтары " тiзiмiнде пайда болады.Бiр-ақ бұйрық қасиет/компонент әрбір комбинациясымен байланысты бола алады .</Text>
<Text id="178">Формат бұйрығын жою үшiн,оны тiзiмiнен таңдаңыз және  "Форматты жою"-ды шертiңiз.  </Text>
<Text id="180">Ауыспалылар мен компонент құралдары  туралы қосымша ақпарат үшін Greenston өңдеушiсiнiң басқаруының 2 бөлімін басшылыққа алыңыз.</Text>
</Section>
<Section name="translatetext">
<Title>
<Text id="182">Мәтiннiң аудармасы</Text>
</Title>
<Text id="183">Бұл бөлімде аудару көрінісі сипатталады, онда Сіз жинақ интерфейсінің бөлімдеріне арналған мәтіннің нақты үзінділерінің тілдерін анықтай аласыз. "Дизайн бөлімінде" "Мәтінді аудару"-ды басыңыз.</Text>
<Text id="184">Алдымен "Қасиет" тiзiмiне кiрудi таңдаңыз. Осы қасиетпен байланысты ерекше тілдің жолдары төменле пайда болады. Белгіленген тілді таңдау үшін және  аударылған мәтінді қажет болса "Мәтiннiң Бастапқы кескіні"-не барып, мәтін облысына енгізіңіз де төмендетілетін  "Аударманың тiлi"  тiзiмiн қолданыңыз. Аяқталлған кейін "Аударма қосу"-ды шертiңiз.</Text>
<Text id="185">Қазiргi аударманы жою үшiн оны "Берілген аудармалар" кестесiнде таңдаңыз және "Аударманы жою"-ды  шертiңiз.</Text>
<Text id="186">Аударманы редакциялау үшiн оны таңдаңыз, "Аударылған мәтiн" мәтiндiк облысында редакциялаңыз және "Аударманы алмастыру"-ды шертiңiз.</Text>
</Section>
<Section name="xcollectionsearching">
<Title>
<Text id="161">Қиылысатын коллекциялардағы iздестiру</Text>
</Title>
<Text id="162">Greenstone бiрнеше әр түрлi коллекцияларда, олар бәрі біріктірілгендей, iздестiру жүргізуге мүмкiндiк бередi. Бұл басқа коллекциялардың тізіміндегі тапсырмалар көмегімен жасалады,оларда іздеу қазіргімен бірге жүргізіледі. "Дизайнның бөлімдерінде" "Коллекциялардағы iздестiрулер"-ді шертiңiз.</Text>
<Text id="163">Жинақтардағы жинақаралық іздеу қолайлы жинақтардың тексеру тізімін көрсетеді. Ағымдағы жинақ белгіленген және ол жойылмайды. Іздеу қатар жүріп жатқан басқа жинақтарды қосу үшін оларды тізімнен басыңыз (жою үшін тағы да басыңыз).  Егер бір ғана жинақ таңдалынса, онда жинақаралық іздеу мүмкін емес. </Text>
<Text id="164">Егер жеке коллекциялардың  басқалармен бірдей индексі болмаса (субколлекциялар мен тiлдер бойынша қоса), онда қайшылап iздестiру керектi мөлшердемен жұмыс iстемейдi. Қолданушы барлық коллекцияға ортақ индекстерді пайдаланып, тек қана іздестіру жүргізе алады.</Text>
<Text id="165">Олғы бөлшектер үшiн Greenstoneның өңдеушiсi басқаруының басшылығының 1 бөлімін қара..</Text>
</Section>
<Section name="collectionspecificmacros">
<Title>
<Text id="fc-m1">Коллекцияның арнайы макростары</Text>
</Title>
<Text id="fc-m2">«Формат» қыстырмасы астында «Коллекцияның арнайы макростарын» шертiңiз</Text>
<Text id="fc-m3">Бұл iшкi терезе макро файл extra.dm-ның жиыны мазмұнын көрсетедi. Бұл-коллекциялық ерекше макро анықтала алады. Макро турвлы көбірек білу үшiн, Greenston өңдеушiсi басқаруының басшылығының 3 бөлімін қара.</Text>
</Section>
<Section name="depositormetadatasettings">
<Title>
<Text id="dm-1">Депозитордың метадеректері</Text>
</Title>
<Text id="dm-2">Гринстоун  депозиторы пайдаланушыға веб интерфейс арқылы жинақтарға жаңа құжаттарды қосуға мүмкіндік береді. Берілген бөлім метадеректер үстелін сипаттайды, онда Депозитордағы жаңа құжаттардың сипатталу жолдары анықталады. Ағымдағы жинақпен бірлескен метадеректердің кез келген жиыны таңдау үшін қолайлы болады. Егер мұнда жинақпен бірлескен "Алынған Гринстоун деректердің жиынымен"  тағайындалған басқа метадеректердің жиыны жоқ болса. "Дублин ядросының жиыны"  әдепкі тұрғыда пайдаланылады. Депозиторды меңгеру үшін онлайн басшылығына ағылшын тілінде мына мекенжай бойынша хабарласыңыз http://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/depositor.htm.  "Format" қойындыны басыңыз, "Depositor Metadata" -ны басыңыз.</Text>
<Text id="dm-3">Депозитор метадеректерінің үстелі метадеректер жолағының тізімін көрсетеді. Егер берілген жинақта бір данадан көп метадеректер жиыны болса, көршілес метадеректер жиыны әр түрлі түстермен көрсетіледі.  Метадеректер элементінің үстіне меңзерді жылжыту кезінде көрсетілген аспаптарда еске түсіру (яғни аспаптар функциясы) пайда болады.</Text>
<Text id="dm-4">Депозитор арқылы жаңа құжаттарды сипаттау үшін пайдаланатындарды таңдаңыз. Екі нұсқаумен таңдалған жойылатын тізім элемент таңдалғаннан кейін бірден пайда болады. Бұл веб интерфейсте элемент үшін енгізу типін көрсетуге мүмкіндік береді. "мәтін" бір жолға енгізуді білдіреді, "мәтін аумағы" көп жолды енгізі пайдаланатындығын білдіреді. Әр жолақ үшін сәйкес типті таңдаңыз. </Text>
<Text id="dm-5">Кемінде метадеректердің бір элементі таңдалуы керек. Егер тізімде таңдалған  элементтің біреуі ғана болса таңдауды тоқтатып <AutoText key="glidict::CDM.DepositorMetadataManager.Warning"/> хабарламасының шығуын шақырады. </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="miscellaneous">
<Title>
<Text id="202">Әртүрлi</Text>
</Title>
<Text id="203">Бұл бөлiм ешқандай ерекше ұсыныспен байланыспайтын Кiтапханалық интерфейстiң ерекшелiктерін суреттейдi.</Text>
<Section name="preferences">
<Title>
<Text id="204">Жоғары бағалаулар</Text>
</Title>
<Text id="205">Бұл бөлiмде  жоғары бағалауларды " файлды" ашу кезінде, содан соң "Жоғары бағалаулар"-ды ашқан кездегі жоғары бағалау диалогтары түсіндіріледі. </Text>
<Text id="206">Бiрiншi опция "Жалпы"  - бұл сiздiң электрондық поштаңыздың мекен-жайын енгізуге арналған алаң. Ол мета-мәліметтердің болады - "Құрушы"және "Жауапты" мәндерінде қолданылады. Келесі опция - бұл Кiтапханалық интерфейс таныстырыла алатын тiлдерi бар, құлама мәзiр. Егер сiз біреуін тізімнен таңдап,сөздiктi өзгертсеңiз, бұл сөздiктен жаңа жолдарды жүктеу үшiн Кiтапханалық интерфейсті қайта жүктеуiңiз керек.</Text>
<Text id="207">Егер "Алынатын метаберілгендердің ұсынысы" таңдалған болса, метамәлiметтермен сабақтас әр түрлi басқару құжаттардан автоматты түрде алынған барлық метаберілгендерді әрдайым көрсетедi.Бұл таңдауды ауыстыру, олардың коллекция құру уақытында және Greenston коллекциясының соңғы шеңберінде қолжетерлік болғанымен, метамәліметтерді жасырады.. Егер "Файлдың өлшемдерiнiң көрсету" таңдалса, онда файлдың өлшемi әрбiр файлмен қасында жұмыс кеңiстiгiнде көрінеді, және коллекцияның файлдық ағашында Gather және Enrich ұсыныстарында. </Text>
<Text id="208">"Әдiс" панелi интерфейстiң егжей-тегжей деңгейін басқаруға қолданылады. Қондырғының ең төменінгі деңгейінде "Кiтапханалық көмекшi" орналасқан, оны қолданғанда жобалау блокталады, дұрыс айтылуды талап ететін параметрлер жасырын және коллекцияны құру мүмкін болғанынша аз жазу арқылы жүргізіледі.Керісінше, "Сарапшы"  жобалаудың ең жоғарғы қондырғысы параметрлерді дұрыс айту және плагиндерді позициялау қосқандағы, барлық құрылғыларға жол ашады, сол сияқты жазу журналында көрсету үшін коллекциядан толық шығуға мүмкіндік береді. Әдiстерді өзгерту немесе көру үшiн, сізді қызықтыратын әдістен кейінгі  радионүктені шақырыңыз. Кiтапханалық интерфейсiндегi атаулар сызғышын қарап, Сіз қай әдісті қолданғаныңызды қарай аласыз.    </Text>
<Text id="210">"Жалғау" пернесi коллекцияның алдын ала көруiне қолданылатын Greenstoneның жергiлiктi серверiне жолды өзгертуге мүмкіндік береді. Одан басқа Сіз интернетке қол жеткізерлік прокси модульін құра аласыз (мысалы, файлдарды жүктеу үшін <Reference target="downloadingfiles"/> бөлімін қараңыз) . Қол жеткізерлік модульды қосу үшін, жалаулық батырманы белгілеңіз және прокси серверінің мекен-жайы мен порттың номерін көрсетіңіз. Қол жеткізерлік модуль Опцияның диалогтық жабылған кезде активтендіріледі.</Text>
<Text id="211">Сессия кезінде Кiтапханалық интерфейс Сіздің қимылдарыңыздың ойламаған нәтижелерін ақпараттайтын ескерту хабарларын бере алады. Сiз "Бұл ескертуді қайтадан көрсетпеу" алаңын таңдап, бұл хабарға тосқауыл қоя аласыз. "Ескерту" пернесiн қолданып, ескерту хабарларын қайта қоя аласыз.Егер оларды қайта алғыңыз келсе, ескерту хабарларының жанындағы алаңды таңдаңыз.</Text>
</Section>
<Section name="fileassociations">
<Title>
<Text id="212">Файлдың ассоцияциялары</Text>
</Title>
<Text id="213">Файлдардың ерекше типтерін ашу үшiн, Кiтапханалық интерфейс ерекше қолданбалы бағдарламаларды пайдаланады. Ассоциацияланған файлдарды өзгерту  үшін,"Ассоциацияланған файлдар" Файл" мәзiрiн ашасыз да "Ассоциацияланған файлдар"-ды шертесіз.</Text>
<Text id="214">Ассоциацияларды қосу үшiн, төмендетілген тiзiмнен файлының мақсаттық ұлғаюды немесежаңа кеңейтудi  (қоспай) таңдаңыз . Содан соң, сәйкес алаңға қажет қосымшаны қосатын бұйрықты жазыңыз немесе "Көру" диалогтық терезесінен қосымшаны таңдаңыз. Ашылуы қажет файлдың атын қыстыру үшін іске қосу бұйрығында ".%1" қолданылуы мүмкін. Олар толтырылған бойда, "Қосу" тармақ түсiнiктi болып қалыптасады және шертумен ассоциацияны қосуға болады.   </Text>
<Text id="215">Ассоциацияны редакциялау үшiн, файлдың қолданыста бар кеңейуiн таңдаңыз. Кез келген қолданыста бар бұйрық байланысы бұйрықтардың іске қосу алаңында көрсетіледі. Оны редакциялаңыз және содан соң "Алмастыру"-ды шертiңiз.</Text>
<Text id="216">Қауымдықты жою үшін файл кеңейуін таңдап "Жою"-ды басыңыз. (Файл кеңейтілуі "Файлдардың аяқталуы үшін" төмендегі тізімінде қалады).</Text>
<Text id="217">Асоциациалық файлдар Кiтапханалық интерфейстiң "associations.xml" деп аталатын бас папкасында сақталады.</Text>
</Section>
<Section name="exporting">
<Title>
<Text id="exp-1">Коллекциялардың басқа форматтарға экспорты.</Text>
</Title>
<Text id="exp-2">Greenstone может экспортировать содержимое и/или метаданные коллекции в несколько стандартных форматов, включая METS, Dspace и MARCXML.</Text>
<Text id="exp-3">Бiр немесе бірнеше коллекцияны экспорттау үшін "Файл" мәзірінен "Экспорт .... ."-ты таңдаңыз. "Экспорттау" тізімінен таңдап, экспорттың форматын таңдауға болады. Экспортталған файлдарды қойғыңыз келетін каталогтың атын көрсетіңіз &mdash; &lt;файлдар аяқталады greenstone&gt;/tmp/exported_xxx жолымен; бұл жерде xxx - көрcетiлген ат. Бiр немесе бірнеше коллекцияны таңдаңыз, сонан соң "Коллекцияның экспортын" шақырыңыз.</Text>
<Text id="exp-4">Әртүрлі форматтар ерекшелігіне сәйкес басқа да бірнеше опциялар бар. Шығару форматын күйге келтіру құжатын XML нәтижелендіретін, XSLT- файлды көрсете аласыз. MARCXMLға экспорттау, Greenstone метамәлiметтерiн MARC-пен салыстыру алаңының бейненелену файлын қолданады. Үндемеу бойыншаға бейненлену файлы тек қана Dublin Coreнiң метамәлiметтерi салыстырады. Оның орынына өзіңіздің бейненелену  файлын көрсетуге болады.</Text>
</Section>
<Section name="exportingcollections">
<Title>
<Text id="218">Коллекциялардың CD/DVD-ға экспорттау</Text>
</Title>
<Text id="219">Greenstoneсы Windowsке өздiгiнен орнатылатын CD/DVD-дің бiр немесе бірнеше коллекцияларын экспорттай алады. Оны жасау үшін,  "CD-ROM-ға экспорт" пакетi орнатылуы керек. Ол үндемеу бойынша қосылмаған, сондықтан сiз оны қосу үшiн инсталляцияны өзгертуiңiз керек.</Text>
<Text id="220">Коллекцияны экспорттау үшiн, "Файл" мәзірін ашыңыз да "CD-ROM/DVD... экспорттау"-ды таңдаңыз. Greenstoneның коллекцияларының жиналыстарының тiзiмi пайда болады, оны көру үшін, кез келгенін шертiңiз. Экспорттауға арналған коллекциялардың таңдалған алаңдарын белгілеңіз. Сiз алаңға CD/DVD-дің атын енгiзе аласыз : бұл CD/DVD орнатылатында старттық мәзiрде пайда болады. Содан соңы "Экспорт"-ты шертiңiз. Процесс көп файлдардың көшiрмесiн алуды қосады және бiрнеше минуттар алуы мүмкін.</Text>
<Text id="221">Аяқталғаннан кейін Greenston экспортталған коллекциялардың аты бар папканың атын көрсетеді. Мазмұнын таза дискке көшіру үшін, жазатын компакт-дискін пайдаланыңыз. </Text>
</Section>
</Section>
</Document>
