<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TutorialList [
     <!ENTITY nbsp "&#160;">
     <!ENTITY rarr "&#8594;">
     <!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<Document>
<Section name="introduction">
<Title>
<Text id="1">መግቢያ</Text>
</Title>
<Text id="2">ግሪንስቶን ላይብረሪያን በይነገጽ ሰነዶችን ለመሰብሰብ ሜታዳታ ለመጨመር እና ዲጂታል ላይብረሪ ስብስብ ለመፍጠር የሚያስቸል ነው። ስለ ግሪንስቶን ዲጂታል ላይብረሪ ሶፍትዌር አጠቃቀም በስዕላዊ እና ጠቅ በይነገጽ ያሳያል።</Text>
<Section name="ofmiceandmenus">
<Title>
<Text id="3">ከመዳፊት እና ምናሌዎች</Text>
</Title>
<Text id="4">በዚህ ክፍል መሰረታዊ የላይብረሪያን በይነገጽ አጠቃቀሞችን ይገለፃል። እንደ ኢንተርኔት ኤክስፕሎረር ወይም ማይክሮሶፍት ኦፊስ ፕሮግራሞች ጋር ትውውቅ ካለህ እና የመዳፊት እና ምናሌዎችን አጠቃቀምን ጠንቅቀህ ካወቅህ ወደ <Reference target="howtoavoidthisdocument"/> ተሻገር።</Text>
<Text id="5">የላይብረሪያን በይነገጽ የማይክሮሶፍት ዊንዶው የሚከተል እና በዊንዶው እውቀት ላይ የተመሰረተ ነው።</Text>
<Text id="6">ማንኛውም የምትሰራበት የስክሪን አካል ለምሳሌ ቁልፍ ወይም የመፃፊያ ቦታ “መቆጣጠሪያ” በመባል ይታወቃል። በማንኛውም ጊዜ አንድ መቆጣጠሪያ “ፎከስ” ተደርጎ ከኪቦርድ ጋር ይተዋወቃል። ብዙ መቆጣጠሪያዎች ጠቆር ያሉ ሰማያዊ አካላትን ለመምረጥ እንዲታዩ ይደረጋል። አንዳንድ መቆጣጠሪያዎች በግራጫ ቀለም የሚታዩት ስራ ላይ እንዳልሆኑ ለማሳየት ነው።</Text>
<Text id="7">እንደተለመደው መዳፊትን ወደ-ግራ ወይም ወደ-ቀኝ ጠቅ በማድረግ መጫን ይቻላል። ብዙ አካላቶችም “ጎተት” ለማድረግ የስችሉሃል፤ የመዳፊትን የግራ-ቁልፍ ተጭኖና ያዝ በማድረግ፣ መዳፊቱን ማንቀሳቀስ፣ እና ቁልፉን በመልቀቅ ሌላ ቦታ መጣል። አንድ አካል በላያቸው ላይ ሲያንዣብብ .... እይታቸው ይቀየራል።</Text>
<Text id="8">የጽሁፍ ፊልዶችን ለመጻፍ ኪቦርድ መጠቀም ይቻላል፡፡ ታብ የሚለውን በመጫን አንድ ሰው ወዳሉት ፅሁፎች ማለፍ ይችላል፡፡</Text>
<Text id="11">የላይብረሪያን በይነገጽ ፕሮግራም ለመዝጋት “ፋይል“ ከሚለው ዝርዝር ውስጥ “መውጫ” የሚለውን ምረጥ። መጀመሪያ ክምችትህ ዲስክ ላይ ይቀመጣል።</Text>
</Section>
<Section name="howtoavoidthisdocument">
<Title>
<Text id="12">ይህ ሰነድ እንዳይነበብ እንዴት ማገድ እንደሚቻል</Text>
</Title>
<Text id="13">ይህንን የእገዛ ጽሁፍ ሙሉ በሙሉ አታንብብ! እገዛ እንዴት ማግኘት እንደምትችል ብቻ በደንብ አንብብ።</Text>
<Text id="14">በተሰጠ አገባበ ውስጥ የ“ዕገዛ” አዶን መጫን ተገቢውን የእገዛ ጽሁፍ ወይም ሚፈለውን እገዛ ርዕስ በጥያቄ ምልክት አዶ  መልክ ሊመጣ ይችላል።</Text>
<Text id="15">ለብዙ መቆጣጠሪያዎች መዳፊቱን እላያቸው ላይ ካቆየህ ምን እንደሚሰሩ የሚነግር “የምክር መሳሪያ” ("tool tip") ይታያል።</Text>
<Text id="16">የላይብረሪያኑን በይነገጽ ከመጠቀምህ በፊት የግሪንስቶን ስነዳዎችን አንብብ። </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="startingoff">
<Title>
<Text id="17">አጀማመር </Text>
</Title>
<Text id="18">በዚህ ክፍል ውስጥ ክምችቶችን መፍጠር፣ መጫን፣ ማስቀመጥ እና ማስወገድ እንዴት እንደሚቻል እንመለከታለን።</Text>
<Section name="creatingacollection">
<Title>
<Text id="19">አዲስ ክምችት መፍጠር </Text>
</Title>
<Text id="20">አዲስ ክምችት ለመፍጠር ከ“ፋይል” ምናሌ ውስጥ “አዲስ” የሚለውን ምረጥ። ብዙ የሚሞሉ መስኮች ይኖራሉ --  የእነዚህን ዋጋዎች በቅርጽ እይታ መቀየር ይችላል።</Text>
<Text id="21">“ክምችት ርዕስ”  በክምችቱ  መነሻ ገፅ ላይ ላይ የሚታይ ጽሁፍ ነው። መጠኑ የቱንም ሊሆን ይችላል።</Text>
<Text id="22">“የይዘት ገለጣ” ክምችቱን በተቻለ መጠን በዝርዝር መግለጽ አለበት። ይህንን በፓራግራፍ ለመከፋፈል የመግቢያ ቁልፉን ተጠቀም።</Text>
<Text id="23">በመጨረሻ አዲሱ ክምችት ቀደም ሲል ካለው ክምችት ጋር ተመሳሳይ እይታ እና ሜታዳታ እንዲኖረው መግለፅ ያስፈልጋል ወይም በነባሪ እንዲጀምር “አዲስ ክምችት” ላይ ማድረግ ይቻላል። አዲስ ክምችቶችን ነባሪ ላይ ማድረግ መደበኛ ውቅር እና ደብሊን ኮር ሜታዳታ እንዲኖር ያስችላለል። በኋላ እነዚህን መቀየር ይቻላል።</Text>
<Text id="24">“ይሁን” የሚለውን በመጫን ክምችቱን ፍጠር።</Text>
<Text id="25">“ሰርዝ” የሚለውን ከተጫንክ ወደ ዋናው ማያ ወዲያውኑ ይመልሳል።</Text>
</Section>
<Section name="savingacollection">
<Title>
<Text id="26">ክምችቱን ማስቀመጥ</Text>
</Title>
<Text id="27">ከ“ፋይል” አዶ ውስጥ “ጻፍ” በመምረጥ ስራውን ማስቀመጥ ይቻላል። አንድን ክምችት ማስቀመጥ በግሪንስቶን ውስጥ ለመጠቀም ማዘጋጀት ማለት አይደለም።  (<Reference target="producingthecollection"/> ተመልከት)።</Text>
<Text id="28">የላይብረሪያን በይነገጽ የተሰራ ስራን ከፕሮግራሙ በመውጣት ወይም ሌላ ክምችት በመጫን ክምችቱ ዲስክ ላይ እንዲጻፍ በማድረግ ያግዛል።</Text>
<Text id="29a">ክምችቶች በግሪንስቶን መጫኛ አቃፊ  “collect” የሚባል አቃፊ ውስጥ አጠር ባለ የክምችቱ ስም ይቀመጣል። የሚለውን በመስራት የሚቀመጡ ሲሆኑ አጭር የስብስብ ስም ይሰጣቸዋል፡፡ ሰነዶች "import" ንዑስ አቃፊ ውስጥ የሚጠራቀሙ ሲሆኑ ሜታዳታ የሚጠራቀመው በዚሁ አቃፊ "metadata.xml"  ፋይል ውስጥ ይሆናል። የውቅረት መረጃ በ"etc" ንዑስ አቃፊ "collect.cfg" ፋይል ውስጥ ይቀመጣል። አንዳንድ መረጃዎች ለክምችቱ በተሰጠው ስም ፋይል ውስጥ በ".col" ቅጥያ ይቀመጣሉ።</Text>
</Section>
<Section name="openingacollection">
<Title>
<Text id="30">ያለውን ክምችት መክፈት</Text>
</Title>
<Text id="31">ያለውን ክምችት ለመክፈት ከ”ፋይል” ምናሌ “ክፈት”ን በምረጥ የክምችት መክፈቻ ማስታወቂያ ይመጣል። ከዚያም የግሪንስቶን ክምችቶች ይታያሉ። አንዱን በመምረት ገለጣውን ተመልከት፣ “ክፈት” ጠቅ  በማድረግ ክምችቱን መጫን ይቻላል።</Text>
<Text id="32">በአጋጣሚ ከአንድ በላይ የሆኑ የግሪንስቶን ላይብረሪያን በይነገጽ ፕሮግራም በተመሳሳይ ጊዜ ስራ ላይ ከሆነ፣ ተገቢ ማውጫዎች ችግር እንዳይፈጠር የቆለፋሉ። አንድን ክምችት ስንከፍት ጊዜያዊ የመዝጊያ ቁልፍ ምልክት አቃፊው ላይ ይፈጠራል። አንድን ክምችት ከመክፈት በፊት የላይብረሪያን በይነገጽ የተዘጋ ፋይል አለመኖሩን ያረጋግጣል። ነገር ግን ላየይብረሪያን በይነገጽ ከመከፈቱ በፊት ከተዘጋ (ያለ አግባብ ከተዘጋ) የተቆለፈው ፋይል አልፎ አልፎ እንዳለ ይቀራል። እንደዚህ አይነቱን ክምችት ሲከፈት የተቆለፈ ፋይልን "'በስርቆት" መቆጣጠር እንደምተፈልግ ይጠይቅሃል። ይህንን ለመምረጥ ሌላ ሰው በተመሳሳይ ክምችቱ ላይ እየሰራ እስካለሆነ ድረስ ለመምረጥ ነፃ ሁን አያሳስብህ።</Text>
<Text id="33">የግሪንስቶን ላይብረሪያን በይነገጽ ያልፈጠረውን ክምችት ሚከፈትበት ጊዜ የዱብሊን ኮር ሜታዳታ ስብስብ ስያሜ የገኛል፣ እና  ቀደም ብሎ ያለው ማንኛውም ሜታዳታ ልክ ባለው ሜታዳታ ፋይሎችን ድራግ ሲደርግ እንደሚገባ ሁሉ። ይህንን ሂደት ይበልጥ <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>  ክፍል ውስጥ  ተብራርቷል።</Text>
</Section>
<Section name="deletingcollections">
<Title>
<Text id="34">ክምችትችን መሰረዝ</Text>
</Title>
<Text id="35">ክምችቶችን ከግሪንስቶን ውስጥ በቋሚነት ለማጥፋት ከ“ፋይል” ምናሌ ውስጥ “ሰርዝ…” የሚለውን ምረጥ። ከዚያ ዝርዝር ክምችቶችህ የታያሉ።አንዱን በመምረጥ ገለጣውን ተመልከት፣ በመገናኛ ውስጥ ከታች ያለውን ሳጥን በመምረጥ “ሰርዝ”ን ተጫን። ይህ ድርጊት የማይመለስ ስለሆነ ጥንቃቄ ያድርጉ።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="downloadingfiles">
<Title>
<Text id="36">ፋይሎችን ከኢንተርኔት በማውረድ ላይ</Text>
</Title>
<Text id="37">የ <AutoText key="glidict::GUI.Download"/> እይታ ጠቀሚ ሰነዶችን ከኢንተርኔት ላማውረድ ይረዳል። ይህ ክፍል የላይብረሪያን በይነገጽ የማውረድ ሂደቶችን ያብራራል።</Text>
<Section name="themirrorview">
<Title>
<Text id="38">የአውርድ እይታ</Text>
</Title>
<Text id="39">በዚህ ክፍል ውስጥ የማውረድ ስራ እንዴት እንደምናስታካከል እና እንዴት እንደምንቆጣጠር እናያለን። <AutoText key="glidict::GUI.Download"/> የሚለውን ትብ በመጫን እይታውን መክፈት ከዚያም የስክሪኑ የላይኛው ግማሽ አካል የአውርድ መቆጣጠሪያዎችን ያመጣል። የታችኛው ግማሽ ክፍል በመጀመሪያ ባዶ ይሆንና ወደ ስራ ሲገባ ያለቁ እና ስራ ላይ ያሉትን የማውረድ ስራዎችን ያሳያል።</Text>
<Text id="39a">ምዝግቦችን ለማውረድ የሚረዱ ብዙ ፕሮቶኮሎች ሲኖሩ፣ እነዚህም በግራ በኩል ከአናት ላይ ተዘርዝረው ይታያሉ።</Text>
<Text id="39b"><b>ድር፤</b> ኤችቲቲፒ እና ኤፍቲፒ በመጠቀም የድረ ገፆችን እና ፋይሎችን አውርድ።</Text>
<Text id="39b-1"><b>ሚዲያዊኪ፤</b> ኤችቲቲፒ በመጠቀም ድረ ገፆችን እና ፋይሎችን ከሚዲያዊኪ ድህረገፅ አውርድ።</Text>
<Text id="39c"><b>OAI፤</b> የሜታዳታ ምዝግቦችን ከኦኤአይ-ፒኤምኤች (ኦፕን አርካየቭ ኢኒሺዬቲቭ) አገልጋይ ላይ አውርድ።</Text>
<Text id="39d"><b>ዜድ39.50፤</b> የማርክ (MARC) ምዝግቦችን የተወሰነ የፍለጋ መስፈርትን የሚያሟሉትን ከዜድ39.50 አገልጋይ ላይ አውርድ።</Text>
<Text id="39e"><b>SRW፤</b> የማርክ ኤክስኤምኤል (MARCXML) ምዝግቦችን የተወሰነ የፍለጋ መስፈርትን የሚያሟሉትን ከኤስአርደብሊው አገልጋይ አውርድ።</Text>
<Text id="39f">ተገቢውን ፕሮቶኮል በግራ በኩል ካለው ዝርዝር ውስጥ ምረጥ። በቀኝ በኩል ያለው ደግሞ ለተመረጠው የማውረጃ ፕሮቶኮሎች ያሉትን አማራጮች ያሳያል። አማራጩ ምን እንደሚሰራ ለማግኘት መዳፊቷን እላዩ ላይ ማቆየት ከዚያም አማራጩን የሚገልፅ አስረጅ ይቀርባል። አንዳንድ አማራጮች “አማራጭ” ናቸው፤ እነዚህ የሚቀርቡት ከማመልከቻ ሳጥን ጋር ስለሆነ  አማራጩን ለመጠቀም መምረጥ (ቲክ ማድረግ) ያስፈልጋል። ሌሎች “የግድ” የሚሉ የማመልከቻ ሳጥን የሌላቸው ፣ እና የማውረድ ስራ ከመጀመሩ በፊት ዋጋ የሚያስፈልጋቸው ናቸው።</Text>
<Text id="39g">አንዴ ውቀራው ከተስተካከለ በኋላ <AutoText key="glidict::Download.ServerInformation"/> በመጫን ከአገልጋዩ ጋር የተገናኘ መሆኑን ለማረጋገጥ እና ስለድረ ገፁ ወይም ስለ አገልጋዩ መሰረታዊ መረጃዎችን  ለማየት፤ ወይም  <AutoText key="glidict::Mirroring.Download"/> በመጫን ማውረድ  ማስጀመር ይቻላል።</Text>
<Text id="39g-1">ተጨማሪ ሁለት አዝራሮች አሉ <AutoText key="glidict::Mirroring.Preferences"/> በምርጫዎች ምናሌ ውስጠ የዕጅ አዙር ቅንብር ወደ ሚስተካከልበት የግንኙነት ክፍልን፣ እና <AutoText key="glidict::Mirroring.ClearCache"/> በፊት የወረዱ ፋይልችን ለመሰረዝ ወደ ሚያስችል ያገናኛል። የዕጅ አዙር መረጃዎችን በማስተካከል የዕጅ አዙርን አገልጋይ ኢንተርኔትን እንዲገናኝ ማድረግ ይቻላል። ማረጋገጫ ካስፈለገ በማውረድ ሂደት ውስጥ የዕጅ አዙር አገልጋዩ የተገልጋይ ስም እና የይለፍ ቃል ይጠይቃል። የላይብረሪያን በይነገጽ የይለፍ ቃሉን ለተለያዩ ክፍለ ጊዜያት ይዞ አይቆይም።</Text>
<Text id="40">ፋይሎች ሲወርዱ የሚቀመጡት በ <AutoText key="glidict::Tree.DownloadedFiles"/> አቃፊ ውስጥ ነው (ይህ የሚሆነው ፋይል ማውረድ ሲነቃ ብቻ ነው)፣ እና  በማንኛውም ክምችት መጠቀም ይቻላል። ፋይሎች የሚሰየሙት ከወረዱበት ዩአርኤል (ለዌብ እና ሜዲያዊኪ) ስም ነው ወይም የዩአርኤል እና ተጨማሪ  ዋጋዎች (ለሌሎች ዳውንሎድ አይነቶች) ነው። አዲስ አቃፊ ለእያንዳንዱ የሚከፈት ሲሆን ሌሎቹ ይህንን ተከትለው የወርዳሉ። ይህም እያንዳንዱ ፋይል የተለያየ መሆኑን ያረጋግጣል።</Text>
<Text id="42">የዳውንሎድ ዝርዝር ለእያንዳንዱ የዳውንሎድ ሂደት ምዝግብ አለው። እያንዳንዱ ምዝግብ የመጻፊያ ቦታ ያለው ሲሆን የስራውን ዝርዝር ለመፃፍ እና አሁን እየተሰራ ያለው ስራ ሂደቱ ምን ደረጃ ላይ እንዳለ ያሳያል። በእያንዳንዱ ምዝግብ ወይም ኢንትሪ ሶስት ቁልፎች ይታያሉ። ከእነዚህም <AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Pause"/> አንድን ስራ ባለበት ለማቆም ይጠቅማል። <AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Log"/> ደግሞ  የዳውንሎድ ልግ ፋይልን መስኮት በመክፈት ያሳያል። <AutoText key="glidict::Mirroring.DownloadJob.Close"/> ፋይል ማውረድ እንዲቋረት እና ስራው እንዲወገድ ያደርጋል።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="collectingfiles">
<Title>
<Text id="44">ለክምችትህ ፋይሎችን መሰብሰብ </Text>
</Title>
<Text id="45">አዲስ ክምችት ከፈጠርህ በኋላ ወደ ክምችቱ የሚገቡ ፋይሎች ያስፈልጉሃል። እነዚህ ከራስህ ፋይል ቦታ፣ ቀደም ብሎ ከወረዱ ፋይሎች፣ ወይም ከሌላ የግሪንስቶን ከምችቶች ሊመጡ ይችላሉ። እነዳንዶቹ ሜታዳታ አብሯቸው አለ። ይህ ክፍል እነዚህን ፋይሎች እንዴት ማስገባት እንደሚቻል ይገልጻል።</Text>
<Section name="thegatherview">
<Title>
<Text id="46">የመሰብሰቢያ እይታ </Text>
</Title>
<Text id="47">በዚህ ክፍል የመሰብሰቢያው ቦታ ላይ የሚገነቡት ክምችቶች ውስት የሚካተቱትን ፋይሎች ለማየት ያስችላል። የላይብረሪያን በይነገጽ የሚጀምረው በመሰብሰቢያ እይታ ነው። ለወደፊቱ ወደዚህ እይታ ለመመለስ <AutoText key="glidict::GUI.Gather"/>  የሚለውን ከምናሌ አሞሌ በታች ያለውን ትብ መጫን ነው።</Text>
<Text id="48">ሁለቱ ሰፋፊ ይዘት ያላቸው “የስራቦታ” እና “ክምችት” የሚባሉት ፋይሎችን ወደ ክምችት ለማንቀሳቀስ ይጠቅማሉ።እነዚህ ፋይሎችን እና አቃፊዎችን የያዙ "የፋይል ቅርንጫፎች"ን ይወክላሉ።</Text>
<Text id="49">በዛፉ ውስጥ አይነቱን አንዴ ጠቅ በማድረግ ምረጥ። ወይም አቃፊውን ሁለት ጊዜ ጠቅ ጠቅ ማድረግ፣ ወይም የማጥፊያ ምልክቱን አንድ ጊዜ በመጫን ማስረዘም (ወይም ማሳጠር) ይቻላል። ፋይሉን ሁለት ጊዜ ጠቀ ጠቅ ማድረግ እና ተያያዥ ፕሮግራም ተጠቅሞ መክፈት ይቻላል (<Reference target="fileassociations"/> ተመልከት)።</Text>
<Text id="50">የስራቦታ ፋይል ቅርንጫፍ ለላይብረሪያን በይነገጽ የሚሆነውን የዳታው ምንጭ  - አካባቢያዊ የፋይል ስርዓት (የዲስክ እና ሲዲሮም ድራይቭ ጨምሮ) ያሉትን የግሪንስቶን ክምችቶች እና  ዳውንሎድ የተደረጉ የፋይሎች ካች (cache) ያሳያል። እነዚህን ፋይሎች ኮፒ አድርጎ ማየት የሚቻል ሲሆን ወደ ሌላ ቦታ ማዛወር፣ ማጥፋት ወይም ኤዲት ማድረግ ግን አይቻልም። ነገር ግን ዳውንሎድ የተደረጉ ፋይሎች ማጥፋት ይቻላል። በዚህ ቦታ ላይ በመሄድ በክምችቱ ውስጥ መካተት ያለባቸውን ፋይሎች መምረጥ ይቻላል።</Text>
<Text id="51">የክምችት ፋይል ቅርንጫፍ ከዚህ በፊት የተሰሩትን ክምችቶች ያሳያል። መጀመሪያ ላይ ይህ ቦታ ባዶ ነው።</Text>
<Text id="52">ቦታውን እንደገና በማውስ ግራጫ ባር ላይ በማድረግ መጠኑን በማስተካከል ቅርንጫፎችን መለየት (የአመልካቹ ቅርፅ ይለወጣል) የሚቻል ሲሆን ይህም ለመጎተት ያስችላል።</Text>
<Text id="53">በዊንዶው ታችኛው ክፍል ፋይሎችን በተመለከተ ስለተወሰደው እርምጃ (ማለትም ኮፒ ለማድረግ ወደ ሌላ ቦታ ለመውሰድ እና ማጥፋት) የሚያሳይ ነው። እነዚህን ለማጠናቀቅ የተወሰነው ጊዜ ይፈጃል። የ"አቁም” ቅልፍ በሂደት ላይ ያለውን ማንኛውንም ስራ ለማቆም ይረዳል።</Text>
<Text id="54">ሁለት ትልልቅ በተኖች የስክሪኑን ታችኛው ቀኝ ክፍል ይይዛሉ። “አዲስ አቃፊ” የሚለው፣ ምስል ከያዘ አቂፊ  ጋር አዳዲስ አቃፎዎችን ለመክፈት ይረዳል። ( <Reference target="creatingfolders"/> ተመልከት። “ሰርዝ” የሚለው የቆሻሻ መጣያ ምልክት ያለው ፋይሎችን ለመሰረዝ ይረዳል። የማጥፊያ በተኑን መጫን ከክምችቱ ውስጥ የተመረጡትን ፋይሎች ያጠፋል። እንደአማራጭ ፋይሎችን ወደ ስርዝ ቁልፍ በመጎተት ማጥፋት ይቻላል።</Text>
<Text id="55">የተለያዩ ቅደም ተከተል ያላቸውን ነገሮች ለመምረጥ፣ የመጀመሪያውን መምረጥ እና ከዚያ ወደታች በመግፋት (የሺፍት ቁልፍን በመያዝ) እና በመጨረሻ ምርጫው ሁሉንም የተመረጡትን አጠቃሎ ይይዛል። ቅደም ተከተል የሌላቸውን ፋይሎች ለመምረጥ (ኮንትሮል ቁልፍን በመያዝ) ወደታች መግፋትና መጫን። እነዚህን ሁለቱን ዘዴዎች በጋራ በመጠቀም የተለያዩ ፋይሎችን መምረጥ ይቻላል።</Text>
</Section>
<Section name="creatingshortcuts">
<Title>
<Text id="55a">በስራ ቦታ ቅርንጫፍ ውስጥ አቋራጭ መፍጠር </Text>
</Title>
<Text id="56">እነዳንድ አቃፊዎች፣ለምሳሌ የስህን ድረ ገጾችን የያዙት አይነቶች አልፎ አልፎ ልዩ ጠቀሜታ ይኖራቸዋል። ከፈለግህ የላይብረሪያን በይነገጽ ወደላይኛው ፋይል ቅርንጫፍ ያስቀምጣቸዋል። ይህን ለማድረግ የተመረጠውን ፎልደር በቀኝ ተጫን። ከዚያም “አቋራጭ ፍጠር”  የሚለውን በመምረጥ የአቃፊውን ስም አስገባ። ለማጥፋት፣ መዳፊቷን በቀኝ በኩል ጠቅ በማድረግ “አቋራጭ አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
</Section>
<Section name="creatingfolders">
<Title>
<Text id="57">አቃፊዎችን መፍጠር</Text>
</Title>
<Text id="58">ፋይሎችን በቡድን ለማድረግ እና በቀላሉ ለማግኘትክምችቱን ፋይል ቅርንጫፍ አቃፊ ተጠቀም።አቃፊዎችን በአቃፊዎች ውስጥ ማስቀመጥ ይቻላል። የአቃፊዎች ብዛት እና ጥልቀት ገደብ የለውም።</Text>
<Text id="59">አዲስ አቃፊ ለመፍጠር በክምችት ፓን ውስጥ በቀኝ በኩል በመጫን እና አዲስ አቃፊ ምርጫ መምረጥ። አዲሱ አቃፊ በተመረጠው ውስጥ የሚታይ ወይም ያልተመረጠ ከሆነ በላይኛው በኩል ይታያል። ከዛም የአቃፊ ስም ስጥ ("New Folder" በነባሪነት)።</Text>
<Text id="60">አቃፊዎች በክምችት ዛፍ ላይ በቀኝ በኩል መደፊቷን በመጫን መፍጠር ወይም ሌላ አቃፊ በመጫን፣ “አዲስ አቃፊ” በመምረጥ ከላይ እንደተጠቀሰው አድርግ።</Text>
</Section>
<Section name="addingfiles">
<Title>
<Text id="61">ፋይሎችን መጨመር </Text>
</Title>
<Text id="62">ፋይሎች ጎትቶ እና በመውርወር ወደ ክምችቱ መቅዳት ይቻላል።የመዳፊቷ ጠቋሚ የተመረጠው ፋይል ተሸካሚ (ወይም ከአንድ በላይ ከተመረጠ ብዛታቸው) ይሆናል። ፋይሎቹን ለመቅዳት የተመረጠውን ወደ ክምችቱ ዛፍ ጣለው ወይም በክምችቱ ውስጥ ወዲህ ወዲያ በማንቀሳቀስ ...</Text>
<Text id="63">ከእንድ በላይ ፋይሎች ሲቀዱ፣ ሁሉም በተመሳሳይ ደረጃ በተፈለገው አቃፊ ውስጥ ያለምንም የአቃፊ መዋቅር እና አፈጣጠር እንዲቀመጡ ይደረጋል። በአንድ አቃፊ ውስጥ ተመሳሳይ ስም ያለው ሁለተኛ ፋይል ሲቀዳ የመጀመሪያውን ፋይል ለመደረብ የፈለግህ አንደሆነ ይጠይቃሃል። በዚህ ጊዜ “ተው” የሚለውን በመምረጥ ፋይሉ ሳይቀዳ ይቀርና ሌሎች የተለየ ስም ያላቸው ፋይሎች እንዲቀዱ ይሆናል። ሌሎች የቅጂ ትእዛዞችን ለመሰረዝ “አቁም” ቁልፍን ተጫን።</Text>
<Text id="64">በተመረጠው ውስጥ “ከፍተኛ” የሆኑ ዓይነቶች ብቻ ይዛወራሉ። አንድ አቃፊ ከልጆቹ የበለጠ ነው። በአንድ አቃፊ ውስጥ ፋይሎችን እንዲሁም ራሱ አቃፊውን መምረጥ አይቻልም።</Text>
<Text id="65">አንድን ፋይል ስታክል፣ የላይብረሪያን በይነገጽ በምንጭ አቃፊዎች ለምታክለው ፋይል ቀድሞ የተሰየመ ሜታዳታ የያዙ ተጨማሪ ፋይሎችን (auxiliary files)  ፍለጋ ይጀምራ፣ አንዱ ከተገኘ ይህንን ሜታዳታ ማስገባት ይጀምራል። በሂደቱ ላይ እያለ፣ ተጨማሪ መረጃ በመስጠት ለገባው ሜታዳታ የክምችት መረጃ በተደጋጋሚ ሊጠይቅ ይችላል። ይህ ሂደት የተለያዩ ማሳሰቢያዎችን የያዘ ሲሆን በሚከተለው መግለጫ ተመልከት፡ <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>።ሜታዳታ ከፋይሎች ጋር የማዛመድ ተጨማሪ ማብራሪያ ከፈለግህ የግሪንስቶን አደራጅ መመሪያ- Getting the most out of your documents ምዕራፍ ሁለትን ይመልከቱ።</Text>
<Text id="65a">እንዲሁም በስብስቡ የቀኝ ማውስ በመጫን “ዱሚ” ሰነዶችን መጨመር ወይም በፎልደር ላይ መጨመር የሚቻል ነው፡፡ ይህም የሚከተለውን በመምረጥ ይሆናል፡፡ <AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.New_Dummy_Doc"/> ይህ ሜታዳታ የሚሰጥበት አዲስ ፋይል ይከፍታል፡፡ በሌላ ጊዜ ፋይሉ በትክክለኛ “ሪል” ፋይል ሊተካ ይችላል፡፡ </Text>
</Section>
<Section name="replacingfiles">
<Title>
<Text id="65b">ፋይሎችን ዳግም መሰየም እና መተካት</Text>
</Title>
<Text id="65c">ፋይሎችን ዳግም ለመሰየም ቀኛቸውን ጠቅ ማድረግ እና ከ <AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.Rename"/> ዝርዝር ውስጥ መምረጥ። ከዛም አዲስ ስም ማስገባት እና “ይሁን”ን መጫን።</Text>
<Text id="65d">በክምችት ውስጥ ፋይሎች ለመተካት የፋይሉን ቀኙን ጠቅ አድርግ እና <AutoText key="glidict::CollectionPopupMenu.Replace"/> መምረጥ። የፋይል ማሰሻ ይመጣል። አዲሱ ሰነድ አሮጌውን በክምችቱ ውስጥ ይተካዋል፣ እና ማንኛውም  ሜታዳታ ወደዚህ ይሸጋገራል። ይህም በተለይ ተመሳሳይ ሰነዶችን (dummy documents) በትክክለኛዎቹ ለመተካት በጣም ጠቃሚ ነው።</Text>
<Text id="65e">አንዳንድ ፋይሎች በሶስተኛ ወገን ሶፍትዌር በሚገቡበት ጊዜ ወደ ኤችቲኤምኤል ይቀየራሉ፣ ለምሳሌ ወርድ፣ ኤክሴል፣ ፒዲኤፍ ወዘት ናቸው። በማስገባት ጊዜ የተፈጠረው ኤችቲኤምኤል በትክክል ፎርማት የተደረገ ላይሆን ይችላል። እነዚህ ሰነዶች በመዳፊት ተጨማሪ የቀኝ ክሊክ ምርጫ አላቸው፤ <AutoText key="glidict::Menu.Replace_SrcDoc_With_HTML"/>። ይህንን አማራጭ መምረጥ ዋናውን ፋይል በስብስብ ውስጥ የሚተካ እና ወደ ኤችቲኤምኤል የሚያዛውር ሲሆን በሌላ ጊዜ ኤዲት ማድረግ ይቻላል።</Text>
</Section>
<Section name="removingfiles">
<Title>
<Text id="66">ፋይሎችን ማስወገድ</Text>
</Title>
<Text id="67">ፋይሎችን እና አቃፊዎችን የምናስወግድበት ብዙ ዘዴዎች አሉ። በመጀመሪያ የሚወገዱትን ፋይሎች አና አቃፊዎች በ <Reference target="thegatherview"/> እንደተጠቀሰው ለይ።</Text>
<Text id="68">አንዴ ፋይሎች ከተመረጡ፣ “ሰርዝ” የሚለውን ቁልፍ መጫን፣ ወይም በቁልፍ ሰሌዳ ላይ የ [Delete] ቁልፍን መጫን፣ ወይም ከክምችት ውስጥ በመጎተት ወደ ሰርዝ ቁልፍ ወስዶ እዛው መጣል።</Text>
</Section>
<Section name="explodingfiles">
<Title>
<Text id="exm-1">ሜታዳታ ፋይሎች "ብተና"</Text>
</Title>
<Text id="exm-2">የሜታዳታ ዳታቤዝ  ፋይል አይነቶች፣ እንደ MARC, OAI, CDS/ISIS, BibTex, Refer እና ProCite ወደ ግሪንስቶን ማስገባት ሲቻል ነገር ግን ወዲያውኑ ሜታዳታው በላይብረሪያን በይነገጽ ውስጥ መታየት ወይም አርታእ ማድረግ አይቻልም። ይሁንና፣ ፋይሉን በ"መበተን"  በላይብረሪያን በይነገጽ ለማየት ወይም አርታእ ለማድረግ ይቻላል። እንደአማራጭ፣ በተለይ ያለክ ዋና የውጭ መተግበሪያ ፋይል ከሆነ፣ ፋይሉን ወደፈጠረው ፕሮግረም በመሄድ ማስተካከያዎችን በማድረግ ዳግም ማስገባት ይችላሉ።</Text>
<Text id="exm-3">የሜታዳታ ዳታቤዝ ፋይል "መበተን" ወደ ነጠላ መዝገቦች በመለያየት ወደሚታይ እና ሊስተካከል ወደሚደረግ ሜታዳታ ይለውጠዋል። ይህ ሂደት የማይመለስ ሲሆን ዋናው ሜታዳታ ፋይል ይጠፋል።</Text>
<Text id="exm-4">ሊበተኑ የሚችሉ ፋይሎች በክምችቱ ዛፍ ውስጥ አረንጓዴ አዶ አላቸው። አንዱን ለመበተን ቀኙን ጠቅ ማድረግ እና <AutoText key="glidict::Menu.Explode_Metadata_Database"/> መምረጥ ነው። ብቅ ባይ መስኮት የመበተኛ አማራጮች ያሳያል። የ“ፕለጊን” አማራጭ ለመበተን የምንጠቀመውን ፕለጊን ያቀርብልናል። አብዛኛውን ጊዜ አንድን  የተወሰነ የፋይል ዓይነት የሚከውነው አንድ ፕለጊን ብቻ ነው፣ በሌሎች ሁኔታዎች ግን የተለያዩ የፋይል ዓይነቶች አንድ ዓይነት የፋይል ቅጥያ ሲኖራቸው ሁለት ፕለጊኖች ያንን ዓይነት ቅጥያ ያለውን ፋይል ሊከውኑ ይችላሉ። የ“ግቤት መቀየር” ("input_encoding") አማራጭ የዳታቤዙን መቀየር (encoding) ለመለየት ያስችላል። የ“ሜታዳታ_ስብስብ” አማራጭ  በመበተን የሚፈጠሩትን አዲስ መስኮችን  የት እንደሚጨመሩ ይወስናል። ምንም ካልተወሰነ፣ በዳታቤዙ ውስጥ ላለ ለእያንዳንዱ አዲስ መስክ ምን ማድረግ እንዳለብህ የሚነግር ስንዱ ይመጣል። እንደአዲስ ኤለመንት በመጨመር፣ ባለው ሜታዳታ ስብስብ ላይ ከሌላ ኤለመንት ጋር ማዛመድ፣ ወይም መተው ያስፈልጋል።</Text>
<Text id="exm-5">አንድ ፋይል ሲበተን፣ ለእያንዳንዱ መዝገብ አዲስ ባዶ ሰነድ ይፈጠራል፣ የመዝገቡ ላይ ያለው ሜታዳታ ለሰነዱ እንዲውል ይሆናል። እነዚህ ስያሜዎች የሚሰየሙት 000001.nul, 000002.nu ወዘተ በሚል ነው። የ“ሰነዱ መስክ” አማራጭ ከተሰራ (ወደ ዳታቤዝ መስክ ስም)  የዚህ መስክ ዋጋ፣ ካለ፣ እንደ ፋይል ስም ይጠቀማል። የመበተን ሂደቱ ፋይሉን ለማውረድ በባዶ ፋይል ፋንታ ጥቅም ላይ ይውላል። የ“ሰነድ ቅድመቅጥያ” እና “ሰነድ ድህረግንድ” የሚሉ አማራጮች ትክክለኛ ዩአርኤል ወይም የፋይል ዱካ ከሰነዱ መስክ ዋጋ እንዲሰጠው ያደርጋሉ። የ“ምዝግቦች በአቃፊ” የሚለው አማራጭ የተበተኑ ምዝግቦችን በንዑስ አቃፊ ለመቦደን ይረዳሉ። ዳታቤዙ በጣም ትልቅ ከሆነ ይህንን አማራጭ መጠቀም ቀጣይ ብዙ ሜታዳታ አርተእ ማድረግን ያፋጥናል።</Text>
<Text id="exm-6">የመበተን አቅም የሚለካው በፋይል ቅጥያ ነው። በአንዳንድ ሁኔታ ፋይሎች አለአግባብ ይበተናሉ የሚል ስያሜ የሚሰጣቸው ሲሆን ነገር ግን ሊበተኑ የሚችሉት ተመሳሳይ የሚበተን ፋይል ቅጥያ ሲኖራቸው ነው። ለምሳሌ የፕሮሳይት ፕለጊን የሚከውናቸው ፋይሎች .txt ቅጥያ ያላቸው ሲሆን አብዛኞቹ .txt ፋይሎች ግን የፅሁፍ ፋይሎች ናቸው፣ የፐሮሳይት ፋይሎች አይደሉም።</Text>
</Section>
<Section name="filteringthetree">
<Title>
<Text id="69">ዛፎቹን ማጣራት</Text>
</Title>
<Text id="70">ክምችትን “ማጣራት” እና የስራቦታ ዛፎቹን ማጣራት የተወሰኑ ፋይሎችን ለመፈለግ ፍለጋው እንዲጠብ ያደርጋል።</Text>
<Text id="71">የ“ፋይሎችን አሳይ” ተዘርጋፊ ምናሌ ከእያንዳንዱ ዛፍ ስር የሚያሳየው ቀደሞ የተሰየሙ ማጥሪያዎችን፣ ማለትም “ምስሎች” ያሉትን ነው። ይህንን መምረጥ ሌሎች በዛፍ ውስጥ ያሉ ፋይሎች ለጊዜው እንዲደበቁ ያደርጋል። ዛፉን እንደገና ለመመለስ ማጣሪያውን ወደ “ሁሉም ፋይሎች” ማምጣት ነው። እነዚህ ተግባሮች ክምችቱን አይቀይሩም፣ በዛፉ ውስጥ ያሉትን አቃፊዎች ላይ ተፅእኖ አያደርሱም።</Text>
<Text id="72">ፋይሎችን ለማዛመድ ሀረግ በመጻፍ ብጁ ማጣሪያ መሰየም ይቻላል (ለላይብረሪያን እና ኤክስፐርት ሁነታዎች ብቻ)። መደበኛ የፋይል ስርአት ማሳጠሪያዎችን ማለትም "*.doc" ("*" ማንኛውንም ሕብረቁምፊ ይዛመዳል) ብቻ ተጠቀም። </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="enrichingacollection">
<Title>
<Text id="73">ክምችትህን በሜታዳታ ማበልጸግ</Text>
</Title>
<Text id="74">ወደ ክምችት በርካታ ፋይሎችን  ከሰበሰብክ በኋላ፣ ቀጥሎ በተጨማሪ መረጃ “ሜታዳታ” በሚባል አበልጽግ። በዚህ ክፍል ሜታዳታ እንዴት እንደሚፈጠር፣ እንደሚስተካከል፣ እንደሚሰየም እና ለማውጣት እንደሚቻል እንዲሁም የውጭ ሜታዳታ ምንጮችን እንዴት ማስገባት እንደሚቻል እናያለን (በተጨማሪ የግሪንስቶን አደራጅ መምሪያ ምዕራፍ ሁለትን አንብብ)።</Text>
<Section name="theenrichview">
<Title>
<Text id="75">የማበልፀግ እይታ </Text>
</Title>
<Text id="76">በክምችቱ ውስጥ ላሉት ሰነዶች ሜታዳታ ለመሰየም <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/>  ተጠቀም። ሜታዳታ ማለት ስለአንድ መረጃ የሚገልፅ መረጃ ሲሆን በተለይ ርዕስ፣ ፀሐፊ፣ የተሰራበት ቀን የመሳሰሉትን የሚገልፅ ነው። ሜታዳታ እያንዳንዱ ሁለት አካል አለው። <AutoText key="glidict::Metadata.Element"/> ምን አይነት ዓይነት እንደሆነ (ለምሳሌ ፀሐፊው)፣ እና <AutoText key="glidict::Metadata.Value"/> የሚለው ደግሞ የሜታዳታው ኤለመንት ዋጋ (ለምሳሌ የፀሐፊው ስም) ይሰጠናል።</Text>
<Text id="77">ከ <AutoText key="glidict::GUI.Enrich"/> ዕይታ በስተግራ ያለው የክምችቱ ዛፍ ነው። ሁሉም ቀኙን ጠቅ አሰራሮች በ<AutoText key="glidict::GUI.Gather"/> ክምችት ዛፍ ዕይታ ውስጥ የሚገኝው ሁሉ በዚህም ይገኛል። በቀኝ በኩል የሚታየው የሜታዳታ ሰንጠረዥ የሚያሳየው በክምችት ዛፍ ውስጥ የሚገኝ ማንኛውንም የተመረጠ ፋይል ወይም አቃፊ ነው። ኮለኖች በጥቁር ከላይኛው ገፅ ላይ የሚገኙ ሲሆኑ የመለያ መስመሩን በመጎተት መጠኑን ማስተካከል ይቻላል። የተመረጡት ብዙ ፋይሎች ወይም አቃፊዎች ከሆኑ፣ ጥቁር ፅሁፍ የሚያሳየው ዋጋው ለተመረጡት ሁሉ ተመሳሳይ መሆኑን እና ግራጫ ቀለም ተመሳሳይ አለመሆኑን ነው። ግራጫ ዋጋዎችን መቀየር እዚያ ሜታዳታ ውስጥ ያሉትን ብቻ የሚለውጥ ነው። ማንኛውም አዲስ የገባ ሜታዳታ ወጋዎች ለተመረጡት ሁሉ ያገለግላል።</Text>
<Text id="78">ለተወሰኑ ሜታዳታ ምዝግቦች የአቃፊ አዶ ሊታይ ይችላል። ይህም ዋጋዎቹ ከወላጅ ወይም ከዘር ግንድ አቃፊ የተወረሱ መሆናቸውን ያሳያል። ከዘር የተወረሱ ሜታዳታዎች ማስተካከልም ማስወገድም አይቻልም። ወደ ሜታዳታ የተሰየመለት አቃፊ በቀጥታ ለመሄድ የአቃፊውን አዶ መጫን ነው።</Text>
<Text id="79">በሰንጠረዡ ውስጥ ያለውን ሜታዳታ መጫን ያሉትን የዚያን ኤለመንት ዋጋዎች የሚያሳይ ሲሆን <AutoText key="glidict::EnrichPane.ExistingValues" args="..."/> ደግሞ ከሰንጠረዙ በታች ይታያል፡፡ ይህ “ትሪ ቫሊዩ” ማራዘም እና ማሳጠር ይቻላል፡፡ አብዛኛውን ጊዜ ለተመረጠው ኤለመንት የበፊት ዋጋ የሚያሳይ ነው፡፡ አንድን ኢንትሪ ወዲያውኑ መጫን የዋጋ ፊልድ ውስጥ ያስገባዋል፡፡ በተቃራኒው በዋጋ ፊልድ ውስጥ መፃፍ የዛፍ ዋጋ ኢንትሪ በመምረጥ የፃፉት ፊደል ይጀምራል፡፡ በዚህ ጊዜ ታብ የሚለውን በተን መጫን የጽሀፉ ስራውን በተመረጠው ዋጋ እንዲጠናቀቅ ያደርገዋል፡፡</Text>
<Text id="80">የሜታዳታ ዋጋዎች በተዋረድ ማጠናቀር ይቻላል። ይህም በዛፍ ዋጋ ውስጥ በውስጥ ደረጃ አቃፊዎችን በመጠቀም ሊታይ ይችላል። እነዚህ ተዋረዳዊ ዋጋዎች  "|" ሕብረቁምፊ በመጠቀም ደረጃዎችን መለያየት ይቻላል። ለምሳሌ “ኢትዮጵያIኦሮሚያIገለምሶ” አገርን ቅደም ተከተል መወከል ይችላል። ይህም ዋጋዎችን ለመከፋፈል ይረዳል። ይህ ወጋዎችን እንድ ላየ ለመቦደን ያስችላል። ቡድኖች እንደ ሜታዳታ ለፋይሎች ሊሰጡ ይችላል።</Text>
<Text id="81">ግሪንስቶን ከሰነዶች ሜታዳታዎችን በራስ ፈልጎ የሚያወጣ ሲሆን የእነዚህ ኤለመንቶች የፊት ቅጥያ "ex.” ነው። ይህ የዛፍ ዋጋ የሌለው እና ሊስተካከል የማይችል ነው።</Text>
</Section>
<Section name="selectingmetadatasets">
<Title>
<Text id="82">የሜታዳታ ስብስቦችን መምረጥ </Text>
</Title>
<Text id="83">ቀድሞ የተሰየሙ ሜታዳታ ኤለመንቶች ስብስብ “ሜታዳታ ስብስብ"  በመባል ይታወቃል። ለዚህ ምሳሌ የሚሆነው ዱብሊን ኮር ሜታዳታ ስብስብ ነው። ወደ ክምችትህ የሜታዳታ ስብስብ በምታክል ጊዜ ኤለመንቶቹ ለመምረጥ ዝግጁ ይሆናሉ። ከአንድ በላይ ስብስብ ሊኖር የሚችል ሲሆን የስም መጣረስን ለማስቀረት አጭር መለያ በኤለመንቱ ስም ላይ ይጨመራል። ለምሳሌ ዱብሊን ኮር ኤለመንት Creator የሚለውን "dc.Creator" ይሆናል። ሜታዳታ ስብስቦች በላይብረሪያን በይነገጽ ሜታዳታ አቃፊ ውስጥ የሚጠራቀሙ ሲሆኑ ድህረቅጥያቸውም ".mds" ይሆናል።</Text>
<Text id="84">አዲስ ክምችት ስትፈጥር ዱብሊን ኮር ሜታዳታ ስብስብ በነባሪ ይጨመራል። <AutoText key="glidict::EnrichPane.ManageMetadataSets"/> በመጫን የሚፈለገውን ሜታዳታ ስብስብ ለማዘጋጀት በስብስቡ ዛፍ በታች  ያለውን የማበልፀግ እይታ መጠቀም ነው። ይህን አዲስ መስኮት በማምጣት የክምችቱን ሜታዳታ ስብስብ ለመቆጣጠር አመቺ ይሆናል።</Text>
<Text id="84a">የ <AutoText key="glidict::MetadataSetDialog.Current_Sets"/> ዝርዝር የሚያሳይህ በክምችቱ ምን ስብስቦች አሁን እየተጠቀምክ መሆንህን። </Text>
<Text id="84b">ከተጫነው ክምችት ጋር ሌላ ሜታዳታ ስብስብ ለመጠቀም “አክል…” ተጫን። ከዚያም ጂኤልአይ የሚያውቀው ነባሪ ሜታዳታ ስብስቦች በብቅ ባይ መስኮት ይታያል። ከእነዚህ ውስጥ አንዱን ለመጨመር ከዝርዝሩ ውስጥ በመምረጥ “አክል” የሚለውን ተጫን። የራስህን ሜታዳታ ሰይመህ ከሆነ “አስስ” ቁልፍን  በመጠቀም ፋይሉን ጠቁሞ ማስገባት ይቻላል።</Text>
<Text id="84c">አዲስ ሜታዳታ ስብስብ ለመፍጠር “አዲስ…” ተጫን። ይህ የግሪንስቶን  የሜታዳታ ስብስቦች ኤዲተር  ጂኢኤምኤስ እንዲነሳ ያደርጋል። በቅድሚያ በብቅ ባይ መስኮት የስብስቡ ስም፣ የስምቦታ እና መግለጫ እንድትሞላ ይጠይቃል። እንዲሁም አዲሱን ስብስብ ባለው ላይ ለመመስረት መምረጥ የሚቻል ሲሆን በዚህ ጊዜ ሁሉንም ኤለመንቶች ከተጠቀሰው ስብስብ ውስጥ እንዲወርስ ያደርጋል። ከዛም “ይሁን”ን  ተጫን። ዋናው መስኮት የሜታዳታ ስብስብ ኤለመንቶችን በግራ በኩል የሚያሳይ ሲሆን ለስብስቡ የሚሆኑት ባህሪያት በቀኝ በኩል ይቀመጣሉ። ስብስቡን ቀደም ሲል ባለው ላይ መስርተህ ከሆነ አንድ ወይም ከዚያ በላይ ኤለመንቶች ይታያሉ። አንዱን መጫን በቀኝ በኩል ያለውን ባህሪ ያሳያል፡፡</Text>
<Text id="84d">አዲስ ኤለመንት ለመጨመር የስብስቡን ቀኙን ጠቅ ማድረግ "ኤለመነት አክል"ን  ምረጥ። አዲስ ንዑስ ኤለመንት ለማከል የስብስቡን ቀኙን ጠቅ በማድረግ "ንዑስ ኤለመንት አክል" የሚለውን ምረጥ። ኤለመንቶች እና ንዑስ ኤለመንቶች ለመሰረዝ “ኤለመንት ሰርዝ” ወይም "ንዑስ ኤለመንት ሰርዝ" ከቀኙን ጠቅ ምናሌ ምረጥ።</Text>
<Text id="84e">ማሳሰቢያ፤ የግሪንስቶን የሜታዳታ ስብስቦች ኤዲተር ከጂኤልአይ ውጭ በተናጠል መስራት ሚችል ሲሆን ከግሪንስቶን አቃፊ ከጀምር ምናሌ (Start menu) ውስጥ መምረጥ ነው፣ ወይም ከግሪንስቶን ጭነት አቃፊ ውስጥ የ gems.sh ወይም gems.bat ፋይልን ማስነሳት።</Text>
<Text id="84f">አልፎ አልፎ ሁለት ሜታዳታ ስብስቦች ተመሳሳይ የስምቦታ ሊኖራቸው ይችላል፣ ለምሳሌ ዱብሊን ኮል እና ኳሊፋይድ ዱብሊን ኮር ሁለቱም የሚጠቀሙት የስያሜቦታ “ዲሲ” ነው። እነዚህን ስብስቦች በክምችት ውስጥ በተመሳሳይ ጊዜ መጠቀም አይቻልም። በክምችት ውስጥ በአገልግሎት ላይ የዋለ የስያሜቦታ መጠቀም ከሞከርህ ማስጠንቀቂያ ይቀርብልሃል። በዚህ ከቀጠልህ ያለው ስብስብ ተሰርዞ አዲሱ ይተካል። ማንኛውም የተሰጠ ሜታዳታ ዋጋ ወደ አዲሱ ስብስብ ተሸጋግሮ እነዚህ ኤለመንቶች ይቀመጣሉ።</Text>
<Text id="191">ጂኢኤምኤስ በመጠቀም ያለውን የሜታዳታ ስብስቦችን አርታእ ማድረግ እና አዳዲሶችን መፈጠር ይቻላል። “አርታእ” የሚለውን ቁልፍ በመጫን ያሉትን ሜታዳታዎች መክፈት ይቻላል። አንዴ አርታእ ማድረጉን ካጠናቀቁ (ከላይ እንደተገለፀው) አስቀምጠው (ፋይል - አስቀምጥ) እና ጂኢኤምኤስን ዝጋ።</Text>
<Text id="192">አንድ ክምችት የሜታዳታ ስብስብ የማያስፈልገው ከሆነ፣ ምረጠውና “አስወግድ” የሚለውን ተጫን። ለኤለመንቶች ሜታዳታ ሰይመው ከሆነ በሚቀጥለው ጊዜ ክምችቱን ሲከፈት ምን ማድረግ እንደምትችል ይጠይቅሃል።</Text>
</Section>
<Section name="appendingmetadata">
<Title>
<Text id="85">አዲስ ሜታዳታ መጨመር</Text>
</Title>
<Text id="86">አሁን ሜታዳታ ዓይነት ለፋይል እንጨምራለን--ኤለመንት እና ዋጋ። በመጀመሪያ ከክምችቱ ፋይል ዛፍ በግራ በኩል ፋይሉን ምረት። በዚህ ተግባር በፊት ለዚህ ፋይል የተሰየመ  ሜታዳታ በሰንጠረዙ በቀኝ በኩል እንዲታይ ያደርጋል።</Text>
<Text id="87">በመቀጠል መጨመር የፈለግከውን ሜታዳታ ኤለመንት የሰንጠረዡን ረድፍ በመጫን ጨምር።</Text>
<Text id="88">ከዚያ ዋጋውን የዋጋ መስኩ ላይ ፃፍ። በ <Reference target="theenrichview"/> እንደተጠቀሰው፣ መዋቅሩ ለመጨመር “I” ምልክት ተጠቀም። [ወደላይ] ወይም [ወደታች] ማመልከቻ ቁልፎችን በመጫን ሜታዳታ ዋጋው እንዲቀመጥ እና ምርጫው በተገቢው እንዲሄድ ያደርጋል። የ[አስገባ] ቁልፍ በመጫን  ሜታዳታውን ለማስቀመጥ እና አዲስ ባዶ ምዝግብ ለሜታዳታ ኤለመንት ለመፍጠር፣ እነዲሁም ከአንድ በላይ ዋጋዎችን ለሜታዳታ ኤለመንት ለመስጠት ያስችላል።</Text>
<Text id="89">በተጨማሪ ሜታዳታ ወደ አቃፊ መጨመር፣ ወይም ለብዙ ፋይሎች አንድ ጊዜ መጨመር ይቻላል። በአቃፊ ውስጥ ባሉ ሁሉም ፋይሎች ላይ ወይመ በተመረጡት ላይ በአንዴ ይጨመራል፣ ለንዑስ አቃፊዎችም እንዲሁ። ማንኛውም በአቃፊው ውስጥ የሚፈጠር አዲስ ፋይል የአቃፊውን ዋጋ በራሱ ይወርሳል።</Text>
</Section>
<Section name="addingpreviouslydefinedmetadata">
<Title>
<Text id="90">በፊት የተሰየመ ሜታዳታ መጨመር </Text>
</Title>
<Text id="91">ዋጋ የተሰጠውን ሜታዳታ ለመጨመር፣ መጀመሪያ ፋይሉን ምረጥ፣ ቀጥሎም የሚሰይሙትን ሜታዳታ ኤለመንት በመምረጥ የተፈለገውን ዋጋ ከዋጋ ዛፉ ላይ ምረጥ (እንደአስፈላጊነቱ የተዋረድ አቃፊውን አስፋ)። የተመረጡት ምዝግቦች ዋጋ ወዲያውኑ በሜታዳታ መስክ ላይ ይታያል (እንደአማራጭ የዋጋ ዛፉን ራስ-ምረጥ እና ራስ-ጨርስ ባሕሪያትን ተጠቀም)።</Text>
<Text id="92">ለአቃፊዎች ወይም ከአንድ በላይ ለሆኑ ፋይሎች ቀድሞ ያሉ የሜታዳታ ዋጋዎች የመጨመር ሂደቱ ተመሳሳይ ነው።</Text>
</Section>
<Section name="updatingmetadata">
<Title>
<Text id="93">ሜታዳታ ማስተካከል ማድረግ ወይም ማስወገድ</Text>
</Title>
<Text id="94">አንድን ሜታዳታ ለማስተካከል ወይም ለማስወገድ፣ በመጀመሪያ ተፈላጊውን ፋይል ምረጥ፣ ከዚያም ከሰንጠረዡ ውስጥ የሜታዳታ ዋጋ ምረጥ። የዋጋ መስኩን አስተካክል፣ ካስፈለገ ሜታዳታን ለማስወገድ  ሁሉንም ጽሁፎች ሰርዝ።</Text>
<Text id="95">ነዑስ አቃፊ ወይም ከአንድ በላይ ፋይሎች የያዘ አቃፊ  ለመዘመን ሂደቱ ተመሳሳይ ነው፣ ነገር ግን መዘመን የሚቻለው ለሁሉም ፋይሎች/አቃፊዎች መምረጥ የሚቻለውን ሜታዳታ ብቻ ነው።</Text>
<Text id="96">የዋጋ ዛፍ ለአሁን ክፍለጊዜ በቅርቡ የተሰጡትን ዋጋዎች እና አሁኑ የተሰጡትን ዋጋዎች የሚያሳይ ነው፣ ስለሆነም የተለወጡ ወይም የተሰረዙ ዋጋዎች በዛፉ ላይ ይቀራሉ። ክምችቱን መዝጋት እና እንደገና መክፈት የማያስፈልጉትን ሁሉንም ዋጋዎች ያስወግዳል።</Text>
</Section>
<Section name="reviewingmetadata">
<Title>
<Text id="97">የተሰየሙ ሜታዳታዎችን መከለስ </Text>
</Title>
<Text id="98">አልፎ አልፎ ለተለያዩ ፋይሎች በአንድ ጊዜ የተሰጠ ሜታዳታ ማየት ትፈልግ ይሆናል-- ለምሳሌ፣ የቀሩት ፋይሎች ምን ይህል እንደሆኑ ለማወቅ፣ ወይም የቀኖችን ስርጭት እንዴት እንደሆነ ለማወቅ።</Text>
<Text id="99">መመርመር የተፈለግከውን በክምችቱ ዛፍ ውስጥ ያሉ ፋይሎችን ምረጥ፣ በመቀጠልም  ቀኙን ጠቅ በማድረግ “የተመደቡ ታዳታ…” የሚለውን ምረጥ። "ሁሉም ሜታዳታ" የሚል መስኮት በትልቅ ሰንጠረዥ ከብዙ አምዶች ጋር ይታያል። የመጀመሪያው አምድ የፋይሉን ስም ያሳያል፤ ረድፎቹ ደግሞ ለእነዚህ ፋይሎች የተሰጡ ሜታዳታ ዋጋዎችን ያሳያሉ።</Text>
<Text id="100">ብዙ ፋይሎች ከተመረጡ ሰንጠረዡ መስራት ጥቂት ጊዜ ሊወስድ ይችላል። “ሁሉም ሜታዳታ” መስኮት ተከፍቶ እያለ የላይብረሪያን በይነገጽ መጠቀምህን መቀጠል ትችላለህ።</Text>
<Text id="101">በጣም ትልቅ ሲሆን፣ “ሁሉም ሜታዳታ” ሰንጠረዥን አምዶቹ ላይ መጣሪያዎችን (filters) በመጠቀም ማጣራት ይቻላል። አዳዲስ መጣሪያዎች ሲጨመሩ፣ ተዛማጅ የሆኑ ረድፎች ብቻ ይታያሉ። ለመስራት፣ ለማስተካከል ወይም መጣሪያ ለማፅዳት፣ ከአምድ አናት ላይ ያለውን የ"ማጥለያ" አዶ ተጫን።  ስለማጣሪው የሚገልፅ መረጃ ይመጣልሃል። መጣሪያው አንዴ ከተስተካከለ፣ የአምዱ ራስጌ ቀለም ይለወጣል።</Text>
<Text id="102">የማጥሪያ ስንዱ  “ቀላል“ እና “የረቀቀ"  ትር አለው። ቀላሉ ስሪት አምዶችን ያጣራል፤ አምዶቹም የሚያሳዩት የተወሰነ ሜታዳታ ዋጋዎችን (“*” ሁሉንም የሚዛመድ) ብቻ የያዙ ረድፎችን ከተዘርጋፊ ዝርዝር በመምረጥ ይሆናል።  የረቀቀው ስሪት የተለያዩ የማዛመጃ ስሌት መጠቀምን ያስችላል፤ መጀመር ያለበት፣ አያጠቃልልም፣ በፊደላዊ ያንሳል እና እኩል ይሆናል። የሚዛመደው ዋጋ አርታእ ሊደረግ የሚችል ማንኛውም ስትሪንግ (“*” ጨምሮ) ሲሆን፣ ማዛመዱ የሚፈለገውን መልከፊደል ይሁን አይሁን መምረጥ ይቻላል። በመጨረሻም፣ የተለያዩ ዋጋዎችን ለመግለፅ ሁለተኛ ማዛመጃ ሁኔታ መምረጥ (AND በመምረጥ) ወይም አማራጭ ዋጋዎችን ለማግኘት ደግሞ (OR  በመምረጥ) መጠቀም ነው፡፡ ከዚህ በታች ያለው ቦታ ድርድር ቅደም ተከተሉን (ሽቅብታ ወይም ቁልቁልታ) ለመቀየር የሚያስችል ሳጥን ነው። አንዴ ይህን ካጠናቀክ፣ “ማጥሪያ አድርግ” በመጫን አዲሱ ማጥሪያ አምድ ላይ ተግብር። አሁን ያለውን ማጥሪያ ለማፅዳት “ማጣሪያ አጽዳ” ተጫን። ማሳሰቢያ ማጣሪያው ከተጣራ በኋላም የማጣሪያው መግለጫዎች ሊቀሩ ይችላሉ።</Text>
<Text id="103">ለምሳሌ፡ የ“ሁሉም ሜታዳታ” ሰንጠረዥ ለመደርደር፣ አንድ አምድ ምረጥ፣ ነባሪውን የማጣሪያ ውቅረት ምረጥ (ቀላል ማጣሪያ በ “*” ላይ)፣ ከዚያም ሽቅብታ ወይም ቁልቁልታ ቅደም ተከተል ምረጥ።</Text>
</Section>
<Section name="importingpreviouslyassignedmetadata">
<Title>
<Text id="104">በፊት የተሰጠ ሜታዳታ ማስገባት</Text>
</Title>
<Text id="105">ይህ ክፍል በፊት የተሰየመን ሜታዳታ እንዴት ማስገባት እንደሚቻል ይገልጻል፤ ወደ ክምችት ከመጨመራቸው በፊት ለሰነዶች የተሰጠ ሜታዳታ።</Text>
<Text id="106">በላይብረሪያን በይነገጽ የታወቀ ሜታዳታ ቀድሞ ለፋይል የተሰጠ ከሆነ - ለምሳሌ ሰነዶችን ቀድሞ ካለ የግሪንስቶን ክምችት ስትመርጥ - ፋይሉን በምትጨምርበት ጊዜ ወዲያውኑ ይገባል። ይህንን ለማድረግ፣ ሜታዳታው በክምችት ውስጥ ካሉት የሜታዳታ ስብስብ ጋር ማፕ መደረግ አለበት።</Text>
<Text id="107">ላይብረሪያን በይነገጽ አስፈላጊ መረጃዎችን ለመስጠት ይጠይቅዎታል። ጥያቄው ግልፅ መመሪያዎችን የሚሰጥ እና የገባውን ሜታዳታ ኢለመንት ስም ያሳያል፣ ልክ እንደ ምንጭ ፋይል ላይ እንደሚታየው። ይህን መስክ ኤዲት ማድረግ ወይም መለወጥ አይቻልም። ቀጥሎ አዲሱ ኤለመንት ከየትኛው ሜታዳታ ስብስብ ጋር ማፕ  እንደሚደረግ ትመርጣለህ፣ እና ከዚያም ከዚያ ስብስብ ውስጥ ተገቢውን ሜታዳታ ኤለመንት ጥመርጣለህ። ሲስተሙ ወዲያውኑ ቅርብ የሆነ ዝምድና ያለውን፣ በስብስብ እና በኤለመንት፣ ለአዲሱ ሜታዳታ ይመርጣል።</Text>
<Text id="108">የማፒንግ አሰራር ከተመርምሮ፣ ለተመረጠው ሜታዳታ ስብስብ አዲስ ሜታዳታ ኤለመንት ለመጨመር “አክል” የሚለውን ምረጥ። (ይህ ሊነቃ የሚችለው በተመረጠው ስብስብ ውስጥ ተመሳሳይ ስም ያለው ኤለመንት ከሌለ ብቻ ነው።) “አዋህድ” የሚለው አዲሱን ኤለመንት በተገልጋዩ ከተመረጠው ጋር ማፕ የደርገዋል። በመጨረሻም “ተወው” የሚለው በተመሳሳይ ስም የሚመጡ ሜታዳታዎችን አያስገባም። የተወሰነ ሜታዳታ እንዴት ማስገባት እንደሚቻል ካወቅህ የማፕ አሰራር መረጃው ለክምችቱ ከዚህ በኋላ እንደተቀመጠ ይቆያል።</Text>
<Text id="109">ለዝርዝሩ ግሪንስቶን ሜታዳታ ለማጠራቀም የሚጠቀምበት የmetadata.xml ፋይሎች ዝርዝሩን፣ የግሪንስቶን አደራጅ መመሪያ ምዕራፍ 2 ተመልከት -- ከሰነድችህ ውስጥ ጥሩ ነገር ማግኘት እንድትችል ለማድረግ።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="designingacollection">
<Title>
<Text id="110">ክምችትህን መወቀር </Text>
</Title>
<Text id="111">አንዴ ፋይሎችህ በሜታዳታ ከተዘጋጅ በኋላ፣ እንዴት ለተጠቃሚዎች መቅረብ እንዳለበት ትወስናለህ። ምን አይነት መረጃ ሊፈለግ ይችላል? ሰነዶቹን ለማሰስ ምን አይነት ዘዴዎች ሊኖሩ ይችላሉ? እነዚህ ነገሮች ሊመቻቹ ይችላሉ፤ በዚህ ክፍል ይህ እንዴት እንደሚቻል እናያለን።</Text>
<Section name="thedesignview">
<Title>
<Text id="112">የንድፍ እይታ</Text>
</Title>
<Text id="113">በዚህ ክፍል ውስጥ ስለ ንድፍ እይታ የምናይ ሲሆን በዚህ የተለያዩ እይታዎች ውስጥ እንዴት መዳሰስ እንዳለብን እንመለከታለን።</Text>
<Text id="114">በላይብረሪያን በይነገጽ ውስጥ፣ ሰነዶች እንዴት እንደሚከወኑ መወቀር ትችላለህ፣ እና ተጠቃሚዎች እንዴት ክምችቱን ሊገለገሉበት እንደሚችሉ ጭምር። የውቅረት አማራጮች በተለያዩ ክፍሎች የተቀመጡ ሲሆኑ እያንዳንዱ ልዩ የሆነ የክምችት አደረጃጀት ጋር የተያያዘ ነው። </Text>
<Text id="115">በግራ በኩል የተለያዩ እይታዎች ዝርዝር ያለ ሲሆን፣ በቀኝ በኩል ደግሞ የአሁኑን የሚመለከቱ የቁጥጥር ስርዓቶች ይገኛሉ። ወደሌላ እይታ ለመቀየር በዝርዝር ውስጥ ያለውን ስሙን ተጫን።</Text>
<Text id="116">አንድን ክምችት ለመንደፍ የሚያስፈልጉ ደረጃዎችን እና ቃላትን ለመረዳት፣ በመጀመሪያ የግሪንስቶን ፈብራኪ መምሪያ ምዕራፍ 1 እና 2ን አንብብ።</Text>
</Section>
<Section name="plugins">
<Title>
<Text id="121">የሰነድ ፕለጊኖች</Text>
</Title>
<Text id="122">ይህ ክፍል የሰነዱ ፕለጊኖችን ለክምችት እንዴት መጠቀም እንደሚቻል ይገልጻል። ፕለጊን እንዴተ መምረጥ ምን መጠቀም እናዳለብህ፣ ምን ግቤቶች ወደእነርሱ ማሳለፍ እንደሚቻል፣ እና በምን አይነት ቅደም ተከተል እንደተቀመጡ ያስረዳል። በ“ንድፍ” ትብ ስር “የሰነድ ፕለጊኖች” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="123">ፕለጊን ለመጨመር፣ “ፕለጊን ለማስገባት ምረጥ” የሚለውን ታች አጠገቡ ካለው የዝርጋታ ዝርዝር ውስጥ በመምረጥ “ፕለጊን አስገባ” የሚለውን ተጫኑ። “ግቤቶችን በመውቀር ላይ" የሚል መስኮት ይመጣል። ለወደፊት የብራራል። እነዴ አዲስ ፕለጊን ከወቀርህ በኋላ “የተሰጡ ፕለጊኖች” መጨረሻ ላይ ይገባል። በአጠቃላይ እያንዳንዱ ፕለጊን አንድ አጋጣሚ ብቻ ይኖረዋል። ነገር ግን ተመሳሳይ ፕለጊኖች ከአንድ ጊዜ በላይ መጨመር ይቻላል። በዚህ ጊዜ ተደጋጋሚ አጋጣሚዎች ውጤታማ እንዲሆኑ በተለያየ ሁኔታ ይዋቀራሉ። (ለምሳሌ የprocess_exp ግቤት። http://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/enhanced_pdf.htm ተመልከት።</Text>
<Text id="123aa">የፕለጊን አጭር ገላጣ ለመመልከት፣ ከ“ፕለጊን ለማስገባት ምረጥ” ዝርጋታ ዝርዝር ውስጥ ፕለጊኑን ምረጥ፣ ከዛም  መዳፊቱን እዛው ላይ ማቆየት። መግለጫውን የሚያሳይ መርጃ ይቀርባል።</Text>
<Text id="124">ፕለጊን ለማስወገድ፣ ፕለጊኑን ከዝርዝሩ በመምረጥ “ፕለጊን አስወግድ” ተጫን።</Text>
<Text id="125">ፕለጊኖች የሚወቀሩት ግቤቶችን በመመገብ ነው።እነሱን ለመቀየር፣ ፕለጊኑን ከዝርዝሩ ምረጥና "ፕለጊን ወቅር" (ወይም ደብል-ክሊክ) ተጫን። ከዚያም “ግቤቶችን በመወቀር ላይ” የሚል መገናኛ የተለያዩ ግቤቶችን መቆጣጠሪያ ይዞ ይቀርባል።</Text>
<Text id="126">የተለያዩ የመቂጣጠሪያ አይነቶች አሉ። አንዳንዶቹ ቼክ ቦክሶች ሲሆኑ አንዱን መጫን ለፕለጊን ተገቢውን አማራጭ ይጨምራል። ሌሎች ደግሞ የፅሁፍ ህብረቁምፊዎች ሲሆኑ ከቼክ ቦክስ ጋር እንዲሁም ከፅሁፍ ጋር ሊሆኑ ይችላሉ። ግቤቱን ለማንቃት ሳጥኑን ተጫን። ቀጥሎም ተገቢውን ፅሁፍ (ሬጉላር ኤክፕርሽን፣ የፋይለ ዱካ ወዘተ) በሳጥኑ ውስጥ ፃፍ። ሌሎች ደግሞ  ከቀረቡ ዋጋዎች ውስጥ የሚመረጠ የሚመረጡ ዝርጋታ ማውጫዎች ሊሆኑ ይችላሉ። ግቤት እንዴት እንደሚሰራ ለማወቅ መዳፊቱን ለተወሰነ ጊዜ በስሙ ላይ በማቆየት ወዲያው ገለጣ ይመጣል።</Text>
<Text id="127">ውቅረቱን ስትቀይር “ይሁን” የሚለውን በመጫን ለውጦችን ማስረፅ እና መገናኛውን ዝጋ፣ ወይም “ሰርዝ” የሚለውን በመጫን ምንም ግቤት ሳይለወጥ መገናኛውን ዝጋ።</Text>
<Text id="128">በዝርዝሩ ያሉ ፕለጊኖች በቅደም ተከተላቸው ይከወናሉ፣ ቅደም ተከተል ማስጠበቅ አልፎ አልፎ ጠቃሚ ነው። በዝርዝሩ ውስጥ ያለውን ፕለጊን በመምረጥ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> አዝራሮችን በመጠቀም ቦታውን ማቀያየር ይቻላል።</Text>
</Section>
<Section name="searchindexes">
<Title>
<Text id="134">ኢንዴክሶች ፈልግ</Text>
</Title>
<Text id="si-1">ኢንዴክሶች የትኞቹ የክምችቱ አካላት እንደሚፈለጉ ይገልፃል። በዚህ ክፍል ኢንዴክሶችን እንዴት መጨመር እና ማጥፋት እንደሚቻል እና ነባሪ ኢንዴክስ እንዴት እንደሰጥ እንመለከታለን። ይህን ለማድረግ በ <AutoText key="glidict::GUI.Design"/> ስር ያለውን <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> ተጫን።</Text>
<Text id="si-2">የ<AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> ላይኛው ቀኝ በኩል የትኛው ኢንዴክስ በክምችት ውስጥ አገልግሎት ላይ እንደዋለ ያመለክታል። ይህንን ለመለወጥ <AutoText key="glidict::CDM.BuildTypeManager.Change"/> ተጫን። ብቅ ባይ መስኮት ከዝርዝር አማራጮች (ኤምጂ፣ ኤምጂፒፒ እና ሉሰን) ጋር ታያል። ይህንን መለወጥ በኢንዴክሶች ግንባታ ላይ ተጽእኖ የሚያሳድር ሲሆን የፍለጋ ተግባሩን ሊወይር ይችላል።</Text>
<Text id="si-2a"><AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Indexes"/> የሚለው ዝርዝር የትኞቹ ኢንዴክሶች ለክምችቱ እንደተሰጡ ያሳያል።</Text>
<Text id="si-3">አንድን ኢንዴክስ ለመጨመር <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/> ተጫን.... ይህን የሚያመለክት ብቅ ባይ መስኮት ከነዝርዝሩ በፅሁፍ እና በሜታዳታ ይቀርባል። የትኞቹን ምንጮች አባሪ ማድረግ እንደምትፈልግ ምረጥ። <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_All"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_None"/> የሚሉት አዝራሮች ሁሉንም ዝርዝር ውስጥ ያሉትን ነገሮች ይመረምራሉ። አንዴ አዲስ ኢንዴክስ ከተሰየመ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> በመጫን ወደ ክምችት መጨመር ይቻላል። <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> ይህ ለስራ ዝግጁ የሚሆነው መግለጫዎቹ አዲስ ኢንዴክስ ከሆኑ እና በክምችቱ ውስጥ የሌለ ከሆነ ነው።</Text>
<Text id="s1-3a">ለኤምጂ ኢንዴክሶች፣ የኢንዴክሱን ግራኑላሪቲ ለመምረጥ ሲያስፈልግ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Level"/> ምናሌ ይጠቀሙ።</Text>
<Text id="si-4">ለኤምጂፒፒ እና ሉሰን ኢንዴክሶች ግራኑላሪቲ በአለም አቀፍ ደረጃ እንጂ ለእያንዳንዱ ኢንዴክስ የተዘጋጅ አይደለም። ያሉት ደረጃዎች በዋናው <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> ንጥል ላይ የተገለፁ ሲሆኑ የአመልካች ሳጥኖቹን በመምረጥ መጨመር ይቻላል።</Text>
<Text id="si-5">ለኤምጂፒፒ እና ሉሰን ልዩ ኢንዴክስ ያለ ሲሆን “ሁሉም መስኮች” የሚለው ኢንዴክስ ለሁሉም ኢንዴክሶች ፍለጋ የሚሰራ እና ሁሉንም ምንጮች በተናጠል ለማግኘት የሚረዳ ነው። ይህንን ኢንዴክስ ለመጨመር <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Allfields_Index"/> በመመርመር የምልክት ሳጥኖችን <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> በመምረጥ ይሰራል። </Text>
<Text id="si-6">ለኤምጂፒፒ እና ሉሰን ኢንዴክሶች <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_All"/> አዝራር የተዘጋጀ ሲሆን በዚህ ሁሉንም ሜታዳታ እና የፅሁፍ ምንጮች እንደ በተናጠል ኢንዴክሶች ለመጨመር ያስችላል።</Text>
<Text id="si-7">አንድን ኢንዴክስ አርታእ ለማድረግ መምረጥ እና <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Edit_Index"/> መጫን። ከ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/> ጋር ተመሳሳይ መገናኛ ነው።</Text>
<Text id="si-8">አንድን ኢንዴክስ ለማስወገድ፣ ካሉት ከተሰየሙት ኢንዴክሶች በመምረጥ <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Remove_Index"/>ተጫን።</Text>
<Text id="si-9">ኢንዴክሶች በተሰየሙ ኢንዴክሶች ውስጥ የተቀመጡበት ቅደም ተከተል  በፍለጋ ገፅ ላይ በተቆልቋይ ምናሌ ውስጥ ባላቸው አቀማመጥ መሰረት ነው። <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> አዝራሮችን በመጠቀም ቅደም ተከተላቸውን መቀየር ይቻላል።</Text>
<Text id="si-10">በነባሪ የተመረጠው የፍለጋ ገጽ “ነባሪ ኢንዴክስ” ተብሎ ይጠራል። ይህም ኢንዴክሱን ከዝርዝር ውስጥ በመምረጥ የሚሰጥ ሲሆን ይህን ለማድረግ “ነባሪ አድርግ” የሚለውን ተጫን። ነባሪ ኢንዴክስ “[ነባሪ ኢንዴክስ]” በሚል መለያ በ”የተሰጡ ኢንዴክሶች” ዝርዝር ውስጥ ይገኛል። ነባሪ ኢንዴክስ ካልተሰጠ፣ በዝርዝሩ ውስጥ ካሉት የመጀመሪያው ነባሪ ኢንዴክስ ሆኖ ያገለግላል።</Text>
<Text id="si-11"> በፍለጋ ገፁ ላይ ለተዘርጋፊ ዝርዝር ኢንዴክሶች የሚያገለግሉ ስሞች በ <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ውስጥ በ<AutoText key="glidict::GUI.Format"/> ውስን ቦታ ውስጥ መስጠት ይቻለላል። ለበለጠ መረጃ <Reference target="searchmetadataseetings"/> ተመልከት።</Text>
<Section name="searchindexoptions">
<Title>
<Text id="sio-1">የፍለጋ ኢንዴክስ አማራጮች </Text>
</Title>
<Text id="sio-2">ኢንዴክሶች እንዴት እንደሚፈጠሩ የሚቆጠጠር ሌሎች አማራጮች አሉ። እነዚህ ለተወሰነ ኢንዴክስ (ግራጫ መልክ ላላቸው) ላይኖር ይችላለል።</Text>
<Text id="sio-3">ለኤምጂ እና ኤምጂፒፒ ኢንዴክሶች  ስቴሚንገ እና ኬዝ-ፎልዲንግን (Stemming and case-folding) ማንቃት  ይቻላል።  ከነቁ፣ ስቴም እና ኬዝ-ፎልድ የተደረጉ ኢንዴክሶች ይፈጠራሉ። ተጠቃሚው እነዚህን ለመፈለግ አማራጭ ያገኛል። ካልነቁ፣ ፍለጋው ኬዝ-ሰንሰንቲቭ እና ስቴም ያልተደረገ ይሆናል፣ አማራጮቹ ደግሞ በክምችቱ የምርጫዎች ገጽ ላይ አይታይም።</Text>
<Text id="sio-4">ለኤምጂፒፒ ኢንዴክሶች አክሰንት-ፎልዲንግ  ይኖራል። ይህም እንደ ኬዝ-ፎልዲንግ ተመሳሳይ ነው፣ ነገር ግን በትንንሽ እና ትልልቅ ፊደላት ዝምድና ይልቅ ፊደላትን ለብቻ ከማዛመድ ይልቅ ፊደላትን ከንባብ ምልክቶች ጋር የሚያዛምድ ነው። የሉሰን ኢንዴክስ ሁልጊዜ አክሰንት-ፎልዲንግ ሲሆን በተለያየ ጊዜ አጥፍቶ ለማብራት የሚያስችል አማራጭ ተገልጋዩ የክምችት ምርጫዎች ገፅ ላይ የለውም።</Text>
<Text id="sio-5">ቻይንኛ፣ ጃፓንኛ እና ኮሪያኛ ጽሁፍ ለየብቻ ወደ ቃላት አይለያዩምም። የኢንዴክስ አፈጣጠር ቃላትን በጽሁፍ ውስጥ በመሰባበር (በመለያየት) የሚሰራ ስለሆነ፣ ይህ ለነዚህ መፈለግ የማይቻል ኢንዴክስ ይፈጥራል። የ <AutoText key="glidict::CDM.IndexingManager.Separate_cjk"/> አማራጭ በማስተካከል፣  ለቻይንኛ፣ ጃፓንኛ እና ኮሪያኛ ፅሁፍ ውስጥ ላሉ ፊደላት መካከል ቦታ እንዲገባ ማድረግ ይቻላል። ስለሆነም በፊደል ደረጃ ፍለጋ ማከናወን ይቻላል።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="partitionindexes">
<Title>
<Text id="143">ኢንዴክሶችን ከፋፍፍ</Text>
</Title>
<Text id="144">ኢንዴክሶች የሚሰሩት በእንድ በተወሰነ ፅሁፍ ወይም ሜታዳታ ምንጮች ላይ ነው። ኢንዴክሶችን በመከፋፈል የፍለጋ ቦታን መቆጣጠር ይቻላል፣ በቋንቋ ወይም ቀድሞ በታወቀ ማጣሪያ መከፋፈል ይቻላል። ይህ ክፍል ይህ እንዴት እንደሚሰራ ምንሰራ ያብራራል። በ“ንደፍ” ትብ ስር “ኢንዴክሶች ከፍልፍል”ን ተጫን።</Text>
<Text id="145">የ“ኢንዴክሶች ከፍልፍል” እይታ ሶስት ትቦች አሉት፣ “ማጣሪያዎችን መለየት”፣ “ክፍልፍሎችን መወሰን”፣ እና ”ቋንቋዎችን መወሰን” የሚሉት ናቸው። ስለ ክፍልፍሎች የበለጠ ለማወቅ ስል ንዑስ ክመችችቶች እና ንዑስ ኢንዴክሶች ከግሪንስቶን ፈበራኪው መመሪያ ምዕራፍ ሁለትን ተመልከት። </Text>
<Text id="146">ለኤምጂ ክምችቶች  ሊፈጠር የሚችልው ጠቅላላ የክፍልፍል ብዛት የሁሉም ኢንዴክሶች ጥምር፣ የንዑስ ክምችት ማጣሪያዎች እና የቋንቋዎች ምርጫ ድምር መሆኑን አስታውስ። ሁለት ኢንዴክሶች ከሁለት ንዑስ ክምችት ማጣሪያዎች በሁለት ቋንቋዎች ስምንት ኢንዴክስ ክፍልፍሎችን ይሰጡናል። ለኤምጂፒፒ፣ ሁሉም ኢንዴክሶች በአንድ ፊዚካል ኢንዴክስ የሚፈጠሩ ሲሆኑ፣ ሊኖረን የሚችለው አራት ኢንዴክስ ክፍልፍሎች ብቻ ናቸው። ለሉሲን፣ የፊዚካል ኢንዴክሶች  ብዛት ለክምችቱ በተሰጠው ደረጃ የሚወሰን ይሆናል፡- ለአንድ ደረጃ አንድ ኢንዴክስ። ስለዚህ ከላይ ለተጠቀሰው ሁኔታ፣ አንድ ደረጃ አራት ኢንዴክሶች ሲኖሩት ሁለት ደረጃ ደግሞ ስምንት ኢንዴክሶች ይኖሩታል ማለት ነው።</Text>
<Section name="definefilters">
<Title>
<Text id="147">ማጣሪያዎችን ሰይም</Text>
</Title>
<Text id="148">ማጣሪያዎች የሜታዳታ ዋጋ ከተሰጠ ዋጋ ጋር ለሚዛመድ በኢንዴክስ ውስጥ ያሉ ክምችቶችን ሁሉ  በእንድላይ  ወደ ንዑስ ክምችት እንትቦድን የስችላል።</Text>
<Text id="149">ማጣሪ ለመፍጠር “ማጣሪያዎችን ሰይም” የሚለውን ትብ በመጫን የአዲሱን ማጣሪያ ስም “የንዑስ ክምችት ማጣሪያ ስም” መስክ ወስጥ ፃፍ። ከዚያም ለማዛመድ የሰነድ ባህሪ ምረጥ፣ የሜታዳታ ኤለመንት ወይም የተፈለገውን ሰነድ ፋይል ስም ምረጥ። በማዛመዱ ጊዜ መደበኛ አገላለፅ ይጠቀሙ። “የሚያካትት” ወይም "የማያካትት" አያልክ በማቀያረ ከፊልተሩ ጋር የሚዛመዱ ሰነዶችን ለማግኘት “ኢንክሉዲንግ” ወይም “ኤክስክሉዲንግ” የሚሉትን በመምረጥ ማጣሪያውን የሚዛመድ ሰነዶችን መምረጥ ያቻላል። በመጨረሻም፣ በማዛመድ ጊዜ ማንኛውንም አይነት የፐርል ስታንዳርድ መደበኛ አገላለፅ ፍላጎችን (standard PERL regular expression flags) ተጠቆሞ ማዛመድ ይቻላል (ምሳሌ፣ ለኬዝ ሴንሲቲቭ ማዛመድ "i"። ከዚያ መጨረሻ ላይ ጳጣሪያ ወደ “የተሰየመ የንዑስ ክምችት ማጣሪያዎች”  ዝርዝር ውስት ለመጨመር  “ማጣሪያ ጨምር” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="150">አንድን ማጣሪያ ለማስወገድ ከዝርዝሩ ውስጥ መምረጥና “ማጣሪያ አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="151">አንድን ማጣሪያ ለመለወጥ ከዝርዝሩ በመምረጥ በኤዲቲንግ ኮንትሮል ያለውን ዋጋ መለወጥ እና “ማጣሪያ ተካ” የሚለውን በመጫን ለውጡን ማስረፅ ይቻላል።</Text>
<Text id="151a">ለማጣሪያዎች ስያሜ መስጠት ንዑስ ክምችቶችን አይፈጥርም። ንዑስ ክምችት የሚገለፀው በሰየምከው ማጠሪያ መሰረት  <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionManager.Subindex_Controls"/> ውስጥ ነው።</Text>
</Section>
<Section name="assignpartitions">
<Title>
<Text id="152">ክፍልፍል ማዘጋጀት</Text>
</Title>
<Text id="153">አንድ ወይም ከዚያ በላይ ንዑስ ክምችት ማጣሪያዎችን ከሰየምህ በኋላ “ክፍልፍል ማዘጋጀት” የሚለውን ትብ በመጠቀም ኢንዴክስ አዘጋጅለት (ለቡድን ማጣሪያዎችም እንዲሁ)። ተገቢውን ማጣሪያ ወይም ማጣሪያዎች “የተሰየሙ የንዑስ ክምችት ማጣሪያዎች” ዝርዝር ውስጥ በመምረጥ “ክፍልፍል አክል” የሚለውን ይተጫን። እያንዳንዱ የተሰየመ ክፍልፍል ከክፍልፍሉ ጋር ተያያዥነት ያላቸው ማጣሪያዎች ጋር ተዛማች የሆኑ ሰነዶችን የያዘ ንዑስ ክምችት ይፈጥራል።</Text>
<Text id="154a">አንድን ፓርቲሽን ለመለወጥ ከዝርዝር ውስጥ በመምረጥ ፊልተሮቹን/ ማጣሪያዎቹን ማሻሻል እና የሚከተለውን ይጫኑ፡፡ <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Replace_Subindex"/>.</Text>
<Text id="154">ክፍልፍልን ለማስወገድ ከዝርዝሩ ውስጥ ምረጥና እና “ክፍልፍል አስወግድ” የሚለውን ይጫኑ።</Text>
<Text id="154b">ክፍልፍሎቹ በተሰጣቸው ቅደም ተከተል የተሰየሙ መሆናቸው ምክኒያት በመፈለጊያ ገፅ ላይ በተቆልቋይ ውስጥ በቅደም ተከተል መታየታቸው ነው። ይህንን ቅደም ተከተል ለመለወጥ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> ቁልፎችን ተጠቀም።</Text>
<Text id="155">ክፍልፍሉን ነባሪ ለማድረግ፣ ከዝርዝር ውስጥ ምረትና <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Set_Default_Subindex"/> ተጫን።</Text>
<Text id="155a">በፍለጋ ገፁ ላይ ለተቆልቋይ ዝርዝር ክፍለፍሎች የተጠቀምናቸው ስሞችን <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ውስጥ በ<AutoText key="glidict::GUI.Format"/> ውስን ቦታ (<Reference target="searchmetadatasettings"/> ተመልከት) ላይ ማስተካከል ይቻላል።</Text>
</Section>
<Section name="assignlanguages">
<Title>
<Text id="156">ቋንቋዎችን ስጥ</Text>
</Title>
<Text id="157">በዚህ ክፍል የፍለጋ ኢንዴክሶችን እንዴት ለተለየ ቋንቋ መወሰን እንደሚቻል በዝርዝር እንመለከታለን።ይህንን ለመስራት ከ"ኢንዴክሶችን ከፋፍል" ውስን ቦታ ላይ “ቋንቋዎችን ስጥ” ትብ በመጠቀም ክፍልፋይ በመፍጠር ነው።</Text>
<Text id="157-1">የቋንቋ ክፍልፋዮች የትኞቹ ሰነዶች በተሰየሙ ቋንቋዎች እንደተገለፁ እና በክፍልፋዩ ውስጥ እንደሚገቡ ሜታዳታ ይጠቀማሉ። ግሪንስቶን ለአብዛኞቹ ሰነዶች "ex.Language" የሚባል ሜታዳታ ሲሆኑ  ይህም ነባሪ የሜታዳታ አጠቃቀም ነው። ነገር ግን ይህ  ለማስተካከል <AutoText key="glidict::CDM.LanguageManager.LanguageMetadata"/> በመጠቀም ትክክለናውን ሜታዳታ ነገር  ማስገባትይቻላል።</Text>
<Text id="158">አዲስ የቋንቋ ክፍልፋይ ለማከል "ቋንቋዎች ለማከል” ከሚለው ዝርዝር ውስጥ አንድ ወይም ከዚያ በላይ ቋንቋዎችን በመምረጥ "ክፍልፋይ አክል” ሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="158a">ያለውን ክፍልፋይ ለመለወጥ ከ”የተሰጡ የቋንቋ ክፍልፋዮች” ዝርዝር ውስጥ ምረጥ፣ ከታች ባለው  የ"ቋንቋዎች ለማከል" ዝርዝር ውስጥ ቋንቋውን አስተካክል፣ እና “ክፍልፋይ ተካ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="159">አንድን የቋንቋ ክፍልፋይ ለማስወገድ፣ ከ”የተሰጡ የቋንቋ ክፍልፋዮች” ዝርዝር ውስጥ በመምረጥ “ክፍከፍል አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="159a">የቋንቋ ክፍልፍሎቹ በተሰጣቸው ቅደም ተከተል የተሰየሙ መሆናቸው ምክኒያት በመፈለጊያ ገፅ ላይ በተቆልቋይ ውስጥ በቅደም ተከተል መታየታቸው ነው።ይህንን ቅደም ተከተል ለመለወጥ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>  ቁልፎችን ይጠቀሙ።</Text>
<Text id="160">ነባሪ የቋንቋ ክፍልፋይ ለማዘጋጀት፣ ከዝርዝሩ ውስጥ በመምረጥ “ነባሪ አዘጋጅ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="160a">በፍለጋ ገፁ ላይ ለተቆልቋይ ዝርዝር የቋንቋ ክፍለፍሎች የተጠቀምናቸው ስሞችን <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> ውስጥ በ<AutoText key="glidict::GUI.Format"/> ውስን ቦታ (<Reference target="searchmetadatasettings"/> ተመልከት) ላይ ማስተካከል ይቻላል።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="classifiers">
<Title>
<Text id="166">የማሰሻ ከላሲፋየሮች</Text>
</Title>
<Text id="167">ይህ ክፍል እንዴት “ክላሲፋየሮችን” ተጠቅመን በክምችት ውስጥ ማሰስ እንደምንችል ያስረዳናል። “ንድፍ” በሚለው ትብ ስር “የማሰሻ ከላሲፋየሮች” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="168">አንድ ክላሲፋየር ለመጨመር “ክላሲፋየር ለማከል ምረጥ” የሚለውን ተቆልቋይ ዝርዝሩ በመምረጥ ከዚያ “ክላሲፋየር አክል…”  የሚለውን ተጫን። እንዲህ የሚል መስኮት ይከፈታል “ግቤቶችን መወቀር”፤ ለዚህ ዳያሎግ የተሰጡ መመሪያዎች ለፕለጊን ከተሰጡት ጋር ተመሳሳይ ናቸው። (<Reference target="plugins"/> ተመልከት)። አንዴ አዲስ ክላሲፋየር ካስተካከልህ በኋላ “የተሰየሙ ክላሲፋየሮች” በሚለው ዝርዝር መጨረሻ ላይ ተጨምሮ ታገኘዋለህ።</Text>
<Text id="168a">የአንድን ክላሲፋየር አጭር መግለጫ ለመመልከት “ክላሲፋየር ለማከል ምረጥ” በሚለው ዝርዝር ወደታች በመሄድ  መዳፊቱን ላዩ ላይ ማቆየት። ይህን መግለጫ የሚሰጥ የምክር መርጃ ወዲያውኑ ይታያል።</Text>
<Text id="168b">እያንዳንዱ ክላሲፋየር የሚስተካከሉ ብዙ ግቤቶች አሉት። ጠቃሚ ግቤቶች  “ሜታዳታ” የያዙ ሲሆኑ ይህም ሰነዶች የሚመደቡበት ሜታዳታ የሚገልፅ እና “የቁልፍስም”  የሚለው ደግሞ በዳሳሽ አሞሌ ውስጥ የሚታይ ስም ነው።</Text>
<Text id="169">አንድን ክላሲፋየር ለማጥፋት ከዝርዝር ውስጥ ምረጥ እና “ክላሲፋየር አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="170">ለክላሲፋየር አንድን ግቤት  ለመቀየር፣ ከዝርዝር ውስጥ ምረጥ እና “ክላሲፋየር ወቅር” የሚለውን ተጫን (ወይም በዝርዝር ውስጥ ያለውን ክላሲፋየር ሁለት ጊዜ ጠቅ ጠቅ አድርግ)።</Text>
<Text id="171">የክላሲፋየሮቹ ቅደም ተከተል በዳሳሽ አሞሌ ውስጥ ባለው ቅደም ተከተል የታያል። ለመለወጥ፣ ክላሲፋየሩን በመምረጥ <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> እና <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>  ቁልፎችን ይጠቀሙ።</Text>
<Text id="172">ስለ ክላሲፋየር ተጨማሪ መረጃ ለማግኘት የግሪንስቶን አደራጅ መምሪያ ምዕራፍ ሁለት - Getting the most out of your documents አንብብ።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="producingthecollection">
<Title>
<Text id="193">የራስህን ክምችት መፍጠር</Text>
</Title>
<Text id="194">ሰነዶችን በክምችቱ ከሰበሰብህ በኋላ፣ በሜታዳታ ግለጻቸው፣ ክምችቱ እንዴት መታየት እንዳለበት ንደፍ፣ አሁን ግሪንስቶን ተጠቅመህ ክምችት መፍጠር ይችላል። ይህ ክፍል እንዴት የሚለውን ያስረዳል።</Text>
<Section name="thecreateview">
<Title>
<Text id="195">የእይታ መፍጠር</Text>
</Title>
<Text id="196">የእይታ መፍጠር የሚተቅመው በሰጠኸው መረጃ መሰረት የግሪንስቶን ክምችት-ግንባታ ስክሪፕትን በማስኬድ  ክምችት ለመፍጠር ነው። የእይታ መፍጠርን    ለማየት ፍጠር ታብን ተጫን።</Text>
<Text id="196a">“ክምችት ገንባ” መጫን ክምችት የመገንባት ሂደትን ያስጀምራል። ለዚህ የሚያስፈልገው ጊዜ በክምችቱ መጠን እና በተፈጠሩ ኢንዴክሶች ብዛት ላይ የተመሰረተ ሲሆን ለትልልቅ ክምችቲች ሰዓታትን ሊፈጅ ይችላል። የሂደት አግዳሚው ምን ያህል አፈፃፀም እንዳለው ያሳያል። ሂደቱን በማንኛውም ጊዜ ለመሰረዝ “ግንባታ ሰርዝ” የሚለውን ተጫን። የፓነሉ የታችኛው ክፍል ከግንባታው ሂደት የተገኘውን ውጤት ያሳያል። የላይኛው ክፍል ደግሞ የግንባታው ሂደት ለመቆጣጠር ያሚያስችሉ አማራጮችን ያሳያል።</Text>
<Text id="197">አንዴ ክምችቱ በስኬት ከተገነባ በኋላ “የክምችት ቅድመዕይታ” የሚለውን በመጫን የድር አሳሹን በማስነሳት የክምችቱን መነሻ ገጽ ያሳያል።</Text>
</Section>
<Section name="builderrors">
<Title>
<Text id="199a">ክምችት በመገንባት የሚፈጠሩ ስህተቶች</Text>
</Title>
<Text id="199b">አልፎ አልፎ ክምችት በሚገነባበት ጊዜ ነገሮች ትክክለኛ ወዳልሆነ አቅጣጫ ሊሄዱ ይችላሉ። ምናልባት አንዳንድ ፋይሎችን ለይከወኑ ይችላሉ፣ ቀሪው ክምችት በጥሩ ሁኔታ ተገንብቶ ይታያል፣ ሌሎቹ ደግሞ ሊጠፉ ይችላሉ፣ ወይም አጠቃላይ ስብስቡ በተገቢው ሁኔታ ላይገነባ ይችላል። በዚህ ጊዜ መልዕክቱ ይህንን ፅሁፍ ያሳያል። <AutoText key="glidict::CollectionManager.Cannot_Create_Collection"/> ይህ በሚሆንበት ጊዜ ጂኤልአይን ወደ ኤክስፐርት ሁነታ መቀየር (ፋይል>ፕርጫዎች->ሁነታ, <Reference target="preferences"/> ተመልከት) ተገቢ ሊሆን ይችላል፤ ሌላ የስህተት መልዕክት መኖሩን ላማጣራት የአስገባ እና ገንባ “ቨርቦሲቲ” አማራጮችን 5 ላይ አስቀምጥ።</Text>
</Section>
<Section name="expertbuilding">
<Title>
<Text id="198a">እይታ በኤክስፐርት ሁነታ ፍጠር</Text>
</Title>
<Text id="198">በኤክስፐርት ሁነታ “ምዝግብ ማስታወሻ መልዕክት” በመጠቀም በግራ በኩል በፊት ክምችቱን ለመገንባት የተኬደውን አካሄድ ለማየት እና ስኬታማ መሆኑን ወይም  አለመሆኑን ማወቅ ይቻላል። የምትፈልገውን የምዝግብ ማስታወሻ ከ“ምዝግብ ማስታወሻ ታሪክ” ዝርዘር ውስጥ  ምረጥ።</Text>
<Text id="200a">በዚህ ሁነታ፣ ሙሉ የማስገባት እና የመገንባት ዝርዝር አማራጮች በግራ በኩል ይቀርባሉ። የተለያዩ አሰራሮች እንደ “ግቤቶችን መወቀር” መስኮት በ<Reference target="plugins"/> ክፍል በተገለጸው መሰረት ይሆናል። አንዳንድ መስኮች የቁጥር ግቤት ሲያስፈልጋቸው እነዚህን በመፃፍ ወይም አሁን ያለውን ዋጋ ለመጨመር ወይም ለመቀነስ ቀስቶችን መጠቀም ይችላሉ (አንዳንዴ የሚሰጡት የዋጋ መጠን የተገደበ ይሆናል)። ሌሎቹን  ለማንቃት አመልካች ሳጥኑን መጫን ላማፍዘዝ ደግሞ እንደገና መጫን ያስፈልጋል። </Text>
<Text id="201a">ስለ ክምችት ማስገባት እና መገንባት ተጨማሪ ማብራሪያ ከየግሪን ስቶን አደራጅ መምሪያ- የክምችት ግንባታ ሂደት መገንዘብ (Understanding the collection-building process ) የሚለውን ምዕራፍ አንድ ተመልከት።</Text>
</Section>
<Section name="scheduledbuilding">
<Title>
<Text id="sched-1">የክምችት ግንባታዎችን ማቀድ </Text>
</Title>
<Text id="sched-2">በኤክስፐርት ሁነታ የክምችት ግንባታዎችን ማቀድ ይቻላል። ይህንን ለማድረግ የተወሰነ ማስተካከያ ማድረግ ያስፈልጋል። ለዚህም http://wiki.greenstone.org/wiki/index.php/Scheduled_Collection_Building_from-the_Librarian_Interface ተመልከት። በግራ በኩል ያለውን <AutoText key="glidict::CreatePane.Schedule"/> ትብ በመጠቀም ያሉትን የምልከታ ዝርዝር  አማራጮች እና እቅድ ሂደቶች ተጠቀም። “እቅድ” የሚለው አማራጭ ለሚፈለገው እቅድ መሰረት አለበት። ሌሎቹ አማራጮች የዳግም ግንባታውን ድግግሞሽ፣ አዲስ እቅድ ስለመጨመር፣ ያለውን ስለማዘመን ወይም ያለውን ስለመሰረዝ እና የኢሜይል ማሳወቂያ ካስፈለገ የኢሜይል ዝርዝር ለማቅረብ ነው።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="formattingacollection">
<Title>
<Text id="fc-1">የክምችትህን መልክ አብጅ</Text>
</Title>
<Text id="fc-2">አንዴ ክምችቱን ከገነባህ በኋላ፣ ለተጠቃሚው በምን መልክ ማቅረብ እንዳለበት ትወስናለህ። በፍለጋ ቅፅ ውስጥ ለተቆልቋይ ዝርዝር ኢንዴክሶች ምን ስምች እንደምትጠቀም? የፍለጋ ውጤቶች እንዴት እነደሚታዩ? ሰነድ ለዕይታ ሲበቃ የትኞቾ ሜታዳታ እንደሚታዩ? እነዚህ ሊበጁ ይችላሉ፤ ይህ ክፍል ይህ እንዴት መሆን እንደሚችል የሚያስረዳ ነው።</Text>
<Section name="theformatview">
<Title>
<Text id="fc-3">የቅርጽ እይታ </Text>
</Title>
<Text id="fc-4">በዚህ ክፍል ስለ ቅርጽ እይታ እንመለከታለን።</Text>
<Text id="fc-5">በላይብረሪያን በይነገጽ ክምችት ለተጠቃሚው እንዴት መታየት እንዳለበት መወቀር ትችላለህ። የመወቀሪያ አማራጮች በክፍል በክፍል የተመደቡ ሲሆኑ እያንዳንዱ የራሱ የሆነ ማስተካከያ አለው።</Text>
<Text id="fc-6">በግራ በኩል የግቤት ዝርዝር ሲኖር በቀኝ በኩል ለእያንዳንዱ ግቤት መቆጣጠሪያ ተቀምጧል። አንድን ግቤት ለመለወጥ በዝርዝሩ ውስጥ ስሙን ተጫን።</Text>
<Text id="fc-7">በግቤቶች ዝርዝር ስር "ክምችት ቅድመ ዕይታ" አዝራር አለ። በቅርፀት ዕይታ የተደረገ ለውጥ የክምችት ዳግም ግንባታ አይፈልግም። ይሁንና፣ ቅድመ ዕይታን ለማስቻል ክምችቱ ቢያንስ አንድ ጊዜ መገንባት አለበት።</Text>
</Section>
<Section name="generalsettings">
<Title>
<Text id="117">አጠቃላይ</Text>
</Title>
<Text id="118">ይህ ክፍል በክምችትህ ውስጥ ያሉትን አጠቃላይ ቅንብሮች ለመከለስ እና ለመለወጥ እንዴት እንደሚቻል ያሳያል። በመጀመሪያ በ“ቅርጸት” ትብ ስር “አጠቃላይ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="119">እዘህ አንዳንድ በክምችት ደረጃ ሜታዳታ ሊዘጋጅ ወይም ሊስተካከል ይችላል፣ አዲስ ክምችት ሲፈጠር የገባ ርዕስ እና ገለጣ  ጨምሮ። </Text>
<Text id="120">በመጀመሪያ የክምችቱ ፈጣሪ እና ጠጋኝ ኢሜይል አድራሻ ያጋጥማል። የሚከተለው መስክ የስብስቡን ርዕስ ለመቀየር ያስችላል። ስብስቡ የተጠራቀመበት አቃፊ ቀጥሎ ይታያል፣ ነገር ግን ይህ ግን አይለወጥም። ከዚያ በክምችቱ አናት በስተግራ በኩል “ስለ” የሚል ገጽ (እንደ ዩአርኤል አይንት) ይታያል። ቀጥሎ ወደ ክምችቱ የሚያገናኝ አዶ በግሪንስቶን ላይብረሪ ገፅ ውስጥ ይታያል። ከዚያም ክምችቱ ለህዝብ ይፋ እንዲሆን ወይም እንደይሆን የሚያረጋግጥ ሳጥን ይታያል። በመጨረሻም “ክምችት ገለጣ” የፅሁፍ ቦታ በ<Reference target="creatingacollection"/> ይታያል።</Text>
</Section>
<Section name="searchmetadatasettings">
<Title>
<Text id="fc-s1">ፍለጋ</Text>
</Title>
<Text id="fc-s2">በዚህ ክፍል የሚታዩ ፅሁፎችን በዝርዝር በፍለጋ ገፅ ላይ እንዴት መመልከት አደንደሚቻል ያስረዳል። በ“ቅርጽ” ትብ ስር “ፍለጋ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="fc-s3">ይህ ንጥል እያንዳንዱ የፍለጋ ኢንዴክስ፣ ደረጃ፣ እና ክፍልፋይ ሰንጠረዥይይዛል። እዚህ በዕያንዳንዱ የፍለጋ ገፅ ላይ በተቆልቋይ ዝርዝሩ ውስጥ ለፍለጋ የሚያስፈልጉ ስሞችን በመፃፍ ማስገባት ትችላለህ። ይህ ንጥል ፅሁፉ ለአንድ ቋንቋ ብቻ ሲሆን አሁን ስራ ላይ ያለውን ጂኤልአይ የሚጠቀመው። እነዚህን ስሞች ወደሌላ ለመተርጎም “ጽሁፍ ተርጉም” የሚለውን ንጥል ከቅርጽ እይታ ተጠቀም። (<Reference target="translatetext"/> ተመልከት)።</Text>
</Section>
<Section name="formatstatements">
<Title>
<Text id="173">ባህሪይ ቅረጽ</Text>
</Title>
<Text id="174">ግሪንስቶን ስትጠቀም የምትመለከታቸው ድረ ገጾች ቅድሚያ ያልተቀመጡ ነገር ግን በምትጠቀምበት ጊዜ እንደአስፈላጊነቱ የሚፈጠሩ ናቸው። እነዚህን ገጾች ለመለወጥ የቅርጽ ትእዛዝ (ፎረማት ኮማንድ) መስጠት ያስፈልጋል። በዚህም አንድ ሰነድ ሲታይ የሚወጡ አዝራሮች እና በDateList ክላሲፋየር መቅረብ ያለባቸው የትኞቹ እንደሆኑ ተፅእኖ ያደርጋል። የቅርጽ ትእዛዝ ማዘጋጀት ቀላል አይደለም። ስለሆነም የግሪንስቶን አደራጅ መምሪያ ምዕራፍ ሁለት ማንበብ ይኖርብዎታል። በዚህ ክፍል ውስጥ የቅርጸት አዘገጃጀት እና እንዴት በላይብረሪያን በይነገጽ በኩል እንደሚገቡ ያስረዳል። “ቅርፀት” በሚለው ትብ ስር “ባህሪይ ቅረጽ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="175">የቅርጽ ትእዛዞችን በማንኛውም “ባህሪ ምረጥ” ተዘርጋፊ ዝርዝር  ስር  ላይ ማስተላለፍ ይቻላል፣ ይህም እያንዳንዱን ክላሲፋየር እና ቅደሚያ የተሰየሙ የባህሪ ዝርዝርን ያካትታል። አንድን ባህሪ ስትመርጥ ሁለት አይነት የቁጥጥር ሂደቶች ታገኛለህ። አንዳንድ ባህሪዎች በቀላሉ ማንቃት ወይም አለማንቃት የሚቻል ሲሆን ይህም በቼክ ቦክስ የሚደረግ ቁጥጥር ነው። ሌሎቹ መገለፅ ያለበት የቅርጽ ሕብረቁምፊ ይፈልጋሉ። ለእነዚህ ከዝርዝሩ ወደታች (“ተጽኖ የሚደረግበት አካል”) በመምረጥ የትኛው ባህሪ ሕብረቁምፊው እንደሚጠቀሙ በመምረጥ በጽሁፍ ቦታው (“ኤችቲኤምኤል ቅርጽ ሕብረቁምፊ”) ላይ ቅድሚያ የተሰየሙ “ተለዋዋጮች” የሚለውን  ምረጥ። በቅርጽ ሕብረቁምፊፎ ተለዋዋጭ ለማስገባት ጠቋሚውን ወደሚገባበት ቦታ ላይ በማስጠጋት ከዚያም የተፈለገውን ተለዋዋጭ ከ <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Insert_Variable"/> ጥምድ ሳጥን ውስጥ ምረጥ።</Text>
<Text id="176">"ሁሉም ባሕሪያት" በመምረጥ ለአንድ አካል ነባሪ ቅርጽ መሰጠት ይቻላል። ይህ ቅርፀት ለሁሉም ባህሪያት ተፈፃሚ የሚሆን ሲሆን የተለየ ባህሪ ካልተሰጠው በስተቀር ለሁሉም ይህንኑ ይጠቀማል።</Text>
<Text id="177">አዲስ የቅርጽ ትእዛዝ ለማከል፣ ሊሆን የሚችለውን ባህሪ እና አካል ምረጥ። ለዚህ ትእዛዝ ነባሪው ዋጋ ግራጫ ሆኖ ይታያል። ይህንን ወደ ክምችት ለመጨመር <AutoText key="glidict::CDM.FormatManager.Add"/> የሚለውን ተጫን። ከዚያም “ኤችቲኤምኤል ቅርጽ ሕብረቁምፊ” ለማስተካከል እንዲቻል ይሆንና ከተፈለገ ማስተካከል ይቻላል። ለእያንዳንዱ ባህሪ/አካል አንድ ቅርጽ ብቻ መስጠት የሚቻለው።</Text>
<Text id="178">አንድን የቅርጽ ትእዛዝ ለማስወገድ፣ ከዝርዝሩ ውስጥ ምረጥና “ቅርጽ አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="180">ስለ ተለዋዋጮች እና የአካላት ባህሪ የበለጠ መረጃ ለማግኘት የግሪንስቶን አደራጅ መመሪያ ምዕራፍ ሁለት ተመልከት።</Text>
</Section>
<Section name="translatetext">
<Title>
<Text id="182">ፅሁፍ ተርጉም</Text>
</Title>
<Text id="183">በዚህ ክፍል የትርጉም ንጥልን የሚገለፅ ሲሆን አንድን ክምችት በይነገጽ ወደ ሌላ ቋንቋ ለመተርጎም ያስችላል። ከ“ቅርጽ” ትብ ስር “ፅሁፍ ተርጉም” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="184">በመጀመሪያ ከ”ባህሪ” ዝርዝር ውስጥ  ምዝግብ ምረጥ። በቋንቋ-የተወሰኑ ሕብረቁምፊዎች ጋር ተያያዥ ባህሪ የታያል። ከዚያም "የሚተረጎምበት ቋንቋ" ጸዘርጋፊ ዝርዝር ውስጥ የሚፈለገውን ቋንቋ በመምረጥ የተተረጎመውን ጽሁፍ ወደ ጽሁፍ ቦታ በማምጣት አስፈላጊ ከሆነ ለመመልከት ወደ “የመነሻ ጽሁፍ” በማምጣት ማየት ይቻላል። ስትጨርስ “ትርጉም አክል” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="185">ያለውን ትርጉም ለማስወገድ “የተሰየሙ ትርጉሞች” የሚለውን ሰንጠረዥ በመምረጥ “ትርጉም አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="186">ትርጉምን ለማአርታእ፣ የሚተረጎመውን መርጠህ፣ “የተተሮጎመ ጽሁፍ”ን አርታእ እና “ትርጉም ተካ” የሚለውን ቁልፍ ተጫን።</Text>
</Section>
<Section name="xcollectionsearching">
<Title>
<Text id="161">ክምችት ዘለል ፍለጋ</Text>
</Title>
<Text id="162">ግሪንስቶን የተለያዩ ብዙ ክምችቶችን እንደ አንድ ለመፈለግ ያስችላል። ይህም ሌሎች ክምችቶችን አሁን ካለው ክምችት ጋር በመሰየም የሚሰራ ነው። ከ“ቅርጸት” ትብ ስር “ክምችት ዘለል ፍለጋ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="163">የክምችት ዘለል ፍለጋ ፓኔል ያሉትን ክምችቶች በዝርዝር ያስቀምጣል። አሁን ያለው ክምችት ምልክት የተደረገበት ስለሆነ አለምመረጥ አይቻልም። ሌላ ክምችት በፓነል ውስጥ አብሮ ለመፈለግ በዝርዘሩ ውስጥ ስሙን ምረጥ (ለማጥፋት እንደገና ተጫን)። የተመረጠው አንድ ክምችት ብቻ ከሆነ ክምችት ዘለል ፍለጋ ማካሄድ አይቻልም።</Text>
<Text id="164">የተናጥል ክምችቶች ተመሳሳይ ኢንዴክሶች ከሌላቸው (ንዑስ ክምችት ክፍልፋዮች እና የቋንቋ ክፍልፋዮችን አጠቃሎ) የክምችት ዘለል ፍለጋ በትክክል አይሰራም። ተጠቃሚው ለሁሉም የክምችት ፍለጋ የጋራ ኢንዴክስ መጠቀም አለበት።</Text>
<Text id="165">ለተጨማሪ ማብራሪያ፣ የግሪንስቶን አደራጅ መምሪያ ምዕራፍ አንድ ተመልከት። </Text>
</Section>
<Section name="collectionspecificmacros">
<Title>
<Text id="fc-m1">በክምችት የተወሰኑ ማክሮዎች</Text>
</Title>
<Text id="fc-m2">በ“ቅርጽ” ትብ ስር “በክምችት የተወሰኑ ማክሮዎች” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="fc-m3">ይህ ንጥል የክምችትን extra.dm ማክሮ ፋይል ያሳያል። ይህ ቦታ በክምችት የተወሰኑ ማክሮዎች የሚሰየሙበት ነው። ስለማክሮ የበለጠ ለመረዳት የግሪንስቶን አደራጅ መምሪያ ምዕራፍ ሶስት ተመልከት።</Text>
</Section>
<Section name="depositormetadatasettings">
<Title>
<Text id="dm-1">የዲፖዚተር ሜታዳታ</Text>
</Title>
<Text id="dm-2">ግሪንስቶን ዲፖዚተር ተጠቃሚዎች አዲስ ሰነዶችን በድር በይነገጽ ወደ ክምችት እንዲያስገቡ ያስችላቸዋል። በዚህ ክፍል ውስጥ የዲፖዚተር ሜታዳታ ንጥልን የምንመለከት ሲሆን የትኞቹ ሜታዳታ መስኮች አዲሶቹን ሰነዶች በዲፐዚተር መጨመር እንደሚቻል ያስረዳል። ማንኛውም ሜታዳታ ስብስቦች ከአሁን ክምችት ጋር ተያያዥ የሆኑት ሜታዳታ ስብስቦች ለምርጫ ይቀርባሉ። በክምችቱ ውስጥ ከ"ግሪንስቶን ኤክስትራክትድ ሜታዳታ ስብስብ" በቀር ሌላ ተያያዥ ሜታዳታ ስብስብ ከሌላ የ"ዱብሊን ኮር ሜታዳታ ስብስብ" እንደ ነባሪ አገልግሎት ላይ ይውላል። የበለጠ ስለዲፖዚተር ለማወቅ ከፈለግህ http://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/depositor.htm ላይ “ፎርማት” በሚለው ትብ ስር “ዲፖዚተር ሜታዳታ” ተጫን።</Text>
<Text id="dm-3">ዲፖዚተር ሜታዳታ ውስን ቦታ ያሉትን ሜታዳታ መስኮች በዝርዝር ያቀርባል። ከክምችቱ ጋር ተያያዥነት ያላቸው ከአንድ በላይ ሜታ ዳታ ስብስብ ከሆኑ፣ ተጎራባች ሜታዳታ ስብስቦች በተለያዩ ከለሮች ይቀርባሉ።መዳፊቱን በታዳታ ኤለመንት ላይ ማነዣበብ፤ ይህንን መግለጫ የሚያሳይ አስረጅ ይቀርባል።</Text>
<Text id="dm-4">በዲፖዚተር ተጠራቅመው አገልግሎት ላይ እንዲውሉ የምትፈልጋቸውን አዲስ ሰነዶች መርምር። የተቆልቋይ ዝርዝር ከሁለት ምርጫዎች ጋር ከተመረጡ ኤለመንቶች ጎን ይቀርባል። በድር በይነገጽ ላይ ምን ዓይነት ግቤት ሳጥን (input box) መጠቀም እንዳለብህ ያስችላል። “ጽሁፍ” ማለት ነጠላ መስመር ግቤት ሳጥንን ለመጠቀም ሲሆን “ጽሁፍ ስፍራ” የሚለው ደግሞ ባለብዙ መስመር ግቤት ሳጥን መጠቀም ማለት ነው። ለእያንዳንዱ መስክ ተገቢውን የሳጥን አይነት ምረጥ።</Text>
<Text id="dm-5">ቢያንስ አንድ ሜታዳታ ኤለመንት መምረጥ  ያስፈልጋል። ከዝርዝሩ የተመረጠው አንድ ኤለመንት ብቻ ከሆነ፣ የተመረጠውን መልሰህ ስታጠፋ (de-selecting) ብቅ ባይ ማስጠንቀቂያ መልዕክት፤ <AutoText key="glidict::CDM.DepositorMetadataManager.Warning"/> ይመጣል።</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="miscellaneous">
<Title>
<Text id="202">ልዩልዩ</Text>
</Title>
<Text id="203">በዚህ ክፍል የተለየ ምልከታ የሌላቸውን ላይብረሪያን በይነገጽ ባህሪያት እንመለከታለ።</Text>
<Section name="preferences">
<Title>
<Text id="204">ምርጫዎች</Text>
</Title>
<Text id="205">ይህ ክፍል የምርጫዎችን መገናኛ የሚገልፅ ሲሆን ይህም ሚገኘው “ፋይል” --> “ምርጫዎች” በመክፈት ነው።</Text>
<Text id="206">የምርጫዎች መስኮት የሚከፈተው “አጠቃላይ” በሚለው ትብ ነው። የመጀመሪያው አማራጭ የኢሜይል አድራሻ የሚገባበት መፃፊያ ቦታ ነው። ይህም ለአዲስ ክምችቶች “ፈጣሪ” እና “ጠጋኝ” ሜታዳታ ስብስብ ዓይነቶች የሚውል ነው። ሌላው አማራጭ በቋንቋዎች ዝርዝር የላይብረሪያን በይነገጽ የሚታወቅበት ነው። አንዱን ከዝረዝሩ በመምረጥ ቋንቋውን ከቀየርህ ላይብረሪያን በይነገጽ በራሱ እንደገና ጀምሮ አዲሱን ቋንቋ ይጭናል። እንዲሁም የቅርጽ ቁምፊ መወሰኛ  የጽሁፍ ሳጥን ይቀርባል፤ ዩኒኮድ ለማየት ጥሩ አሰራር “አሪያል ዩኒኮድ ኤምኤስ፣ ቦልድ፣ 14” ነው።</Text>
<Text id="207">“የተገኘ ሜታዳታ እይ” ከተመረጠ፣  የተለያዩ ሜታዳታ ጋር የሚሰሩ መቆጣጠሪያዎች ከሰነዶች የተገኙ ሜታዳታዎችን ምንግዜም ያሳያሉ። እንዳይመረጥ ማድረግ ይህን ሜታዳታ ይደብቃል።  (ምንም እንኳን በክምችት ነደፋ እና በመጨረሻው የግሪንስቶን ክምችት ላይ ቢኖርም) “የፋይል መጠን አሳይ”  ከተመረጠ የፋይሉ መጠን ከእያንዳንዱ ፋይል ቀጥሎ በስራ ቦታ የሚታይ ሲሆን የክምችት ፋይል ቅርንጫፎች መሰብሰቢያ እና ማበልጸጊያ እይታ የታያሉ።</Text>
<Text id="208">የ“ሁነታ”  ትብ በበይነገጽ ውስጥ በዝርዝር ተቆጣጥሮ ለመጠቀም ያስችላል።በዝቅተኛ አቀራረብ “ላይብረሪ አሲስታንት” የንድፍና ቅርጽ እይታዎች ስራ ላይ አይሆኑም። ተጠቃሚው ሰነዶችን መጨመር ወይም መሰረዝ የሚችል ሲሆን ሜታዳታ መጨመር/ማስተካከል እና ክምችቱን እንደገና መገንባት ይቻላል። የፍጠር ፓነሉ በቀላሉ የተቀመጠ ነው። “ላይብረሪያን” ሁነታ ለሁለም ንድፍ እና ቅርጽ ለማየት የሚያስችል ሲሆን የፍጠር ፓኑ ይልተወሳሰበ ነው። “ኤክስፐርት” ሁነታ ሙሉ የፍጠር ፓን ያለው ሲሆን የክምችት አጠቃላይ ውጤቶችን በሎግ ውስጥ እንዲመዘገቡ ያደርጋል። ሁነታዎችን ለመለወጥ ወይም ለመከለስ ከሁነታ ቀጥሎ ያለውን ሬዲዮ አዝራር በመጫን ይሆናል። ያሉበትን ሁነታ ለማየት የላይብረሪያን በይነገጽ የርዕስ ቦታውን መመልከት ይችላል።</Text>
<Text id="210">የ“ተያያዥ” ትብ እየሰራ ያለውን አካባቢያዊ የግሪንስቶን ላይብረሪ አገልጋይ ዱካ ለመቀየር የሚያስችል ሲሆን አጠቃቀሙም ክምችቶችን በምናይበት ጊዜ ነው። እንዲሁም የኢንተርኔት ግንኙነት ለመፍጠር የእጅ አዙር መረጃ የሚሰጥ ነው። (ለምሳሌ፡ ፋይሎችን ስናወርድ <Reference target="downloadingfiles"/> የሚለውን ክፍል አንብብ። የእጅ አዙር ግንኙነት ለመፍጠር ሳጥኑን በማየት ዝርዝር መረጃ  ስጥ (አድራሻ እና የፖርት ቁጥር) ስት። የዕጅ አዙር ግንኙነቱ የሚሰራው ታዲያ የምርጫዎች መጋናኛ ሲዘጋ ነው።</Text>
<Text id="211">ዕየሰራ ባለበት ጊዜ የላይብረሪያን በይነገጽ ለሚወስዱ እርምጃ የሚከተለው ሁኔታ ምን እንደሆነ ያስጠነቅቃል። ይህንን መልዕክት ለማስተው “ይህን ማስጠንቀቂያ ድጋሚ አታሳይ” የሚል ሳጥን ይመጣል። የ“ማስንጠንቀቂያ” ትብ በመጠቀም የማስጠንቀቂያ መልዕክቶችን እንደገና ማምጣት ይቻላል።</Text>
</Section>
<Section name="fileassociations">
<Title>
<Text id="212">ፋይልን ማዛመድ </Text>
</Title>
<Text id="213">የላይብረሪያን በይነገጽ የተለዩ የፋይል አይነቶችን ለመክፈት የተለየ አፕሊኬሽን ይጠቀማል። የፋይል ዝምድናውን ለመቀየር “ፋይል” የሚለውን አዶ በመክፈት “ፋይል ማዛመድ…” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="214">ዝምድና ለመጨመር የሚመለከተውን ፋይል ቅጥያ ከዝርዝር ውስጥ በመምረጥ ወይም አዲስ ቅጥያን በመፃፍ ይሆናል (“.” አትጨምር)። ከዚያም የሚመለከተውን አፕሊኬሽን ትእዛዝ በተገቢው ቦታ በመፃፍ ወይም አፕሊኬሽኑን “ብሮውዝ” ከሚለው መገናኛ መምረጥ ይችላል። “1%” የተከፈተው ፋይል ስም ለመጠቀም ትእዛዝ መስጠት ይቻላል። አንዴ እነዘህ ከተሟሉ “አክል” መንቃት ስለሚችል ዝምድናውን መጨመር ይቻላል።</Text>
<Text id="215">ዝምድናውን ኤዲት ለማድረግ ያለውን ፋይል ቅጥያ ምረጥ። ማንኛውም ዝምድና ያለው ትእዛዝ “ትዕዛዝ አስነሳ” በሚል መስክ ይታያል። ኤዲት አድርገው ከዚያ  “ ተካ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="216">ዝምድናውን ለማስወገድ ያለውን ፋይል ቅጥያ በመምረጥ “አስወግድ” የሚለውን ተጫን።</Text>
<Text id="217">የፋይል ዝምድናዎች የሚጠራቀሙት በላይብረሪያን በይነገጽ ዋና አቃፊ ውስጥ ሲሆን የፋይሉ ስም "associations.xml" ነው።</Text>
</Section>
<Section name="exporting">
<Title>
<Text id="exp-1">ክምችቶችን ወደሌላ ቅርጸት መላክ</Text>
</Title>
<Text id="exp-2">ግሪንስቶን የሜታዳታ ይዘቶችን ወይም ክምችቶችን ወደተለያዩ መደበኛ ቅርጾች ማለትም እንደ METS, DSpace እና MARCXMLመላክ ይችላል።</Text>
<Text id="exp-3">አንድም ክምችት ለመላክ ከ“ፋይል” ምናሌ “ላክ…” የሚለውን ይምረጡ። የትኛውም ቅርጽ መላክ እንደምትፈልግ በመምረጥ እና “ወደዚህ ላክ” ተቆልቋይ ዝርዝሩ ውስጥ መምረጥ ያስፈልጋል። የተላኩትን ፋይሎች የሚቀመጥበት አቃፊ ስም ስጥ&mdash; ፋይሎቹም &lt;ዱካ ወደ greenstone&gt;/tmp/exported_xxx, በሚል ይጨርሳሉ፣ xxx የሰጠኸው ስም ይሆናል። ክምችቶች አንዱን በመምረጥ “ክምችት ላክ” የሚለውን ተጫን። </Text>
<Text id="exp-4">ለተለያዩ ቅርጸቶች የሚሆኑ የተወሰኑአማራጮች አሉ። የኤክስኤስኤልቲ (XSLT) ፋይሎችን በመሰየም ኤክስኤምኤል ሰነድ እንዲሰጡ ማድረግ ይቻላል። ወደ ማርክኤክስኤምኤል (MARCXML) ለመላክ ግሪንስቶን ሜታዳታ ወደ ማርክ መስክ ማፕ የሚያደርግ የማፕ ፋይል ያስፈልጋል። ነባሪው ማፒንግ ፋይል ማፕ የሚደርገው ዱብሊን ኮር ሜታዳታ ብቻ ነው። ማፒንግ ፋይል እራስህም አበጅተህ መጠቀም ትችላለህ።</Text>
</Section>
<Section name="exportingcollections">
<Title>
<Text id="218">ክምችቶችን ወደ ሲዲ/ዲቪዲ መላክ</Text>
</Title>
<Text id="219">ግሪንስቶን አንድ ወይም ከዚያ በላይ ክምችቶችን በራስ ተነሳሽ ሲዲ/ዲቪዲ ዊነዶውስ መላክ ይቻላል።</Text>
<Text id="220">አንድን ስብስብ ወደሌላ ሲዲ/ዲቪዲ ለመላክ ከ“ፋይል” አዶ “የሲዲ/ዲቪዲ ምስል ጻፍ” የሚለውን ተጫን። ከዚያም የግሪንስቶን ክምችቶች ሲመጡ መግለጫውን በመምልከት የሚላኩትን ስብስቦች ምረጥ። “የሲዲ/ዲቪዲ ስም” በሚለው ውስጥ የሲዲ/ዲቪዲ ስም ፃፍ። ይህም በስታርት ሜኑ ውስጥ ሲዲ/ዲቪዲ ሲጫን የሚታይ ነው። የተሰራው ሲዲ/ዲቪዲ በቀጥታ ከዲስክ ድራይቭ የሚሰራ መሆኑን ወይም ፋይሎችን ኮምፒውተሩ ላይ ኢንስቶል ማድረግ እንዲችል መምረጥ ይችላሉ። ከዚያም “የሲዲ/ዲቪዲ ምስል ጻፍ” የሚለውን ተጫን። ሂደቱ ብዙ ፋይሎች ስለሚቀዳ ጥቂት ደቂቃዎች ሊፈጅ ይችላል።</Text>
<Text id="221">ሲያልቅ፣ ግሪንስቶን የተላኩትን ክምችቶች የያዘውን አቃፊ ስም ያሳያል። ከዚያም ወደ ሲዲ/ ዲቪዲ ለመገልበጥ ባዶ ሲዲ ወይም ዲቪዲ ተጠቀም።</Text>
</Section>
</Section>
</Document>
