<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TutorialList [
     <!ENTITY nbsp "&#160;">
     <!ENTITY rarr "&#8594;">
     <!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<!-- Russian GLI Help, translated by UNESCO, updated by Vyacheslav Bakharev and Sergey Karpov -->
<Document>
<Section name="introduction">
<Title>
<Text id="1">Введение</Text>
</Title>
<Text id="2">Библиотечный интерфейс Greenstone - это инструмент для сбора и обработки документов с последующим созданием коллекций цифровых библиотек.Он обеспечивает доступ к функциональным возможностям программного обеспечения библиотеки Greenstone графическим путем и работой мышью.</Text>
<Section name="ofmiceandmenus">
<Title>
<Text id="3">Мышь и Меню</Text>
</Title>
<Text id="4">Этот раздел дает базовую информацию о взаимодействии с интерфейсом  библиотеки. Если Вы знакомы с программами типа Internet Explorer или Microsoft office, легко обращаетесь с мышью и меню, пропустите <Reference target="howtoavoidthisdocument"/>.</Text>
<Text id="5">Библиотечный интерфейс соответствует соглашениям Windows Microsoft и требует обычного знания Windows.</Text>
<Text id="6">Любая часть экрана, с которой Вы взаимодействуете, типа кнопки или области текста,называется управлением. В любое заданное время один элемент управления, называемый "фокус",выделяется подсветкой и откликается на действие клавиатуры. Несколько элементов управления позволяют Вам выбирать участки, которые выделяются темносиним цветом. Некоторые элементы управления отображаются с пониженной яркостью, показывая тем самым, что они заблокированы.</Text>
<Text id="7">Вы можете перемещаться и действовать  левой или правой кнопками мыши обычным способом. Многие компоненты также позволяют Вам "тянуть" их, нажимая и удерживая левую кнопку мыши, перемещать их с помощью мыши и оставить их в другом месте, отпуская кнопку. Потенциальные объекты назначения изменяют свой вид, когда компонент скользит по ним.  </Text>
<Text id="8">Вы можете использовать клавиатуру для записи в области текста. Альтернативы клавиатуре доступны для многих элементов управления, обозначенных ключевым именем в квадратных скобках. К примеру, [Tab] изменяет фокус. Знак плюс показывает, что другие клавиши должны быть нажаты одновременно. </Text>
<Text id="11">Выйдите из программы Библиотечного интерфейса, выбирая пункт "Выход" в меню "Файла". Ваша коллекция будет предварительно  сохранена.</Text>
</Section>
<Section name="howtoavoidthisdocument">
<Title>
<Text id="12">Как избежать чтения этого документа</Text>
</Title>
<Text id="13">Не читайте этот текст помощи полностью! Достаточно прочесть, как суметь получить помощь, когда Вы нуждаетесь в этом.  </Text>
<Text id="14">Пункты меню "Помощь" указывают те разделы,которые могут быть наиболее адекватными для помощи, и сопровождаются небольшим изображением книги  </Text>
<Text id="15">Для многих элементов управления, если Вы размещаете мышь на них,появляется  "подсказка",которая объясняет действия,которые они выполняют  </Text>
<Text id="16">Перед пользованием Библиотечным интерфейсом, сначала прочтите документацию Greenstone/</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="startingoff">
<Title>
<Text id="17">До старта</Text>
</Title>
<Text id="18">В этом разделе рассказано, как создавать, загружать и удалять коллекции.</Text>
<Section name="creatingacollection">
<Title>
<Text id="19">Создание новой коллекции</Text>
</Title>
<Text id="20">Чтобы создать новую коллекцию, откройте меню "Файл" и выберите в нём пункт "Новый...". Некоторые поля должны быть обязательно заполнены, но Вы можете заменить их значения позже, если Вы в этом нуждаетесь с точки зрения дизайна.</Text>
<Text id="21">Заглавие "Название/заголовок коллекции" - это текст, расположенный наверху домашней страницы Вашей коллекции. Оно может иметь произвольную длину.</Text>
<Text id="22">"Описание содержания" должно представить как можно детальнее то,о чём эта коллекция. Используйте клавишу [Enter] для того,чтобы разбить описание на параграфы.</Text>
<Text id="23">Наконец Вы должны определить, должна ли новая коллекция иметь тот же самый вид и установки метаданных, что и существующая коллекция, или же начать по умолчанию "Новую коллекцию".</Text>
<Text id="24">Щелкните "OK", чтобы создать коллекцию. Если Вы выбрали "Новая коллекция", то Вы должны ввести набор метаданных, чтобы использовать их в этой коллекции. Вы можете выбрать больше,чем одно значение, а можете добавить другие позже. </Text>
<Text id="25">Нажатие клавиши "Отменить" немедленно возвращает Вас к главному экрану. </Text>
</Section>
<Section name="savingacollection">
<Title>
<Text id="26">Сохранение коллекции</Text>
</Title>
<Text id="27">Сохраняйте Вашу работу регулярно, открывая меню "Файл" и выбирая в нём пункт "Сохранить". Сохранение коллекции - это не то же самое, как  сделать её готовой к использованию в Greenstone.
(see <Reference target="producingthecollection"/>).</Text>
<Text id="28">Библиотечный интерфейс защищает Вашу работу путём сохранения её всякий раз, когда Вы выходите из программы или загружаете другую коллекцию.</Text>
<Text id="29a">Коллекции сохраняются в папку внутри папки "collect" вашей инсталляции Greenstone. Именуются они сокращенной версией названия коллекции. Документы сохраняются в подпапку "import", а метаданные - в файлы "metadata.xml" этих папок. Конфигурационая информация сохраняется в файл "collect.cfg" подпапки "etc". Некоторая информация также сохраняется в файл с именем коллекции и расширением ".col".</Text>
</Section>
<Section name="openingacollection">
<Title>
<Text id="30">Открытие существующей коллекции</Text>
</Title>
<Text id="31">Для того чтобы открыть существующую коллекцию, выберите "Открыть" в меню "Файл",чтобы быстро перейти к Открытой коллекции. Появляется список Ваших коллекций в Greenstone. Выберите одну,чтобы увидеть ее описание,и щелкните   "Oткрыть", чтобы загрузить ее.</Text>
<Text id="32">В случае, если больше чем одна программа Библиотечного интерфейса Greenstone вводится одновременно, релевантные директрии "закрыты",чтобы предотвратить наложение.При открытии коллекции небольшой временный блокирующий файл создается в её папке.Перед открытием коллекции Библиотечный интерфейс производит проверку,чтобы убедиться,что никаких блокирующих файлов не существует. Вы можете сказать,закрыта ли коллекция, по цвету её иконки:зелёный - для нормальной коллекции,красный - для закрытой. Однако,когда из Библиотечного интерфейса выходят преждевременно, блокирующий файл иногда остается на месте. Когда Вы открываете такую коллекцию, Библиотека запрашивает,хотите ли Вы "украсть" его управление. Никогда не делайте этого,если кто-то еще в то же самое время работает.</Text>
<Text id="33">Когда Вы открываете колекцию, которая создана не с помощью библиотечного интерфейса  Greenstone, Вас попросят выбрать набор (или наборы) метаданных. Если ни один не отобран, любые существующие метаданные будут игнорироваться. Иначе, метаданные будут импортированы так же, как и когда Вы перетягиваете в файлы с существующими метаданными. Процесс описан в <Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>. </Text>
</Section>
<Section name="deletingcollections">
<Title>
<Text id="34">Удаление коллекций</Text>
</Title>
<Text id="35">Для того, чтобы неизменно удалить коллекцию из инсталяционной директории Greenstone, выберите "Удалить..." из меню "Файл". Откроется список всех коллекций Greenstone. Выберите нужную коллекцию для просмота ее описания, после этого поставте галочку в пункте внизу диалога и нажмите на "Удалить", чтобы удалить коллекцию. Эта операция безвозвратна, поэтому проверьте внимательно, действительно ли коллекция ненужна!</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="downloadingfiles">
<Title>
<Text id="36">Загрузить файлы из интернет</Text>
</Title>
<Text id="37">Вид "Зеркало" поможет вам загрузить информацию из Интернета. Данная секция объясняет процесс зеркалирования в Интерфейсе Библиотекаря.</Text>
<Section name="themirrorview">
<Title>
<Text id="38">Представление Загрузить</Text>
</Title>
<Text id="39">Эта секция описывает как конфигурировать задачу и контроль процесса загрузки. Доступ к просмотру "Загрузить" нажатем этой закладки. Верхняя половина экрана показывает контроль загрузки. Нижняя половина в начале пуста, однако покажет перечень ожидаемых и законченных загрузок.</Text>
<Text id="39a">Для загрузки записей можно использовать несколько различных протоколов, они перечислены слева сверху.</Text>
<Text id="39b"><b>Web:</b> загрузка веб-страниц и файлов по HTTP и FTP.</Text>
<Text id="39b-1"><b> MediaWiki:</b> Загрузка веб-страниц и файлов используя протокол HTTP с сайта MediaWiki.</Text>
<Text id="39c"><b>OAI:</b> загрузка метаданных записей с сервера OAI (Open Archives Initiative).</Text>
<Text id="39d"><b>Z3950:</b> загрузка записей MARC, которые соответствуют критерию поиска, с сервера Z3950.</Text>
<Text id="39e"><b>SRW:</b> загрузка записей MARCXML, которые соответствуют критерию поиска, с сервера SRW.</Text>
<Text id="39f">Выберите подходящий тип, щелкнув по списку слева. С правой стороны отображены опции, доступные для выбранного типа загрузки. Чтобы узнать, что делает та или иная опция, наведите на нее мышь: появится всплывающее окно с описанием. Некоторые опции являются 'необязательными': они предваряются флажком, который показывает, включена ли она. Другие являются 'обязательными': перед ними нет флажка, и значение в них должно быть введено до начала загрузки.   </Text>
<Text id="39g">После окончания настройки щелкните <AutoText key="glidict::Download.ServerInformation"/> для проверки подключения к серверу и просмотра основной информации о веб-странице или сервере, или щелкните <AutoText key="glidict::Mirroring.Download"/> для начала загрузки. </Text>
<Text id="39g-1">Есть две другие кнопки: "Настройки", которая указывает на секцию «Соединения» настроек; там можно настроить прокси; и "Очистить кэш", которая удаляет все ранее загруженные файлы. Если вы используете прокси-сервер для подключения к Интернет, то вам нужно указать информацию о нем. Если в процессе загрузки будет нужна аутентификация, прокси-сервер выдаст запрос на ввод имени пользователя и пароля.  Интерфейс библиотекаря не сохраняет пароли между сессиями.  </Text>
<Text id="40">Файлы загруженные в папку рабочего пространства называются "Загружаемые файлы", и может быть использована всеми коллекциями построенными с помощью Интерфейса Библиотекаря. Файлы в этой областиименуются по их полному URL адресу.  Создается новая папка на каждом хосте, наследуемая другими для каждого фрагмента пути.  Это гарантирует отличие каждого файла.</Text>
<Text id="42">Список загрузки имеет параметры для каждой загружаемой веб страницы. Каждое значение имеет текст предоставляющий детали задачи вместе с индикатором прогресса демонстрирующим текущую деятельность. Три кнопки появляются слева для каждого значения. "Пауза" для приостановки выполнения текущего процесса. "Смотреть Логи" открывает окно файла загрузки. "Закрыть" завершает загрузку задачи из списка.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="collectingfiles">
<Title>
<Text id="44">Сбор файлов для Вашей коллекции</Text>
</Title>
<Text id="45">Если Вы создаете новую коллекцию,то возникает необходимость ввода в нее некоторых файлов.Они могут поступить из вашего обычного файлового пространства из других коллекций Greenstone. Некоторые могут уже иметь присоединенные метаданные.В этом разделе описывается,как импортировать файлы.</Text>
<Section name="thegatherview">
<Title>
<Text id="46">Представление накопителя</Text>
</Title>
<Text id="47">Этот раздел вводит в область накопления,которую Вы используете,чтобы выбрать,какие файлы включать в создаваемую коллекцию. Библиотечный интерфейс начинается с обзора накопления. Чтобы вернуться к этому обзору позже,щелкните на символе "Gather", расположенным непосредственно ниже линейки меню.  </Text>
<Text id="48">Две большие области,названные "Рабочее пространство" и "Кoллекция" используются для того,чтобы переместить файлы в Вашу коллекцию. Они включают "файловое дерево",графические структуры,которые изображают файлы и папки. </Text>
<Text id="49">Выберите элемент дерева, нажав на него левой клавишей мыши. (То же самое можно сделать иначе, см. ниже). Двойным щелчком выберите папку, или нажмите на символ рядом с ней, чтобы развернуть (или свернуть) ее содержимое. Двойным щелчком на нужном файле откройте его с помошью назначенной данному типу файлов программы (см.<Reference target="fileassociations"/>).</Text>
<Text id="50">Дерево рабочего пространства показывает источники данных доступных в Интерфейсе Библиотекаря -- текущую файловую систему (включая дисковод и CD-ROM), содержание существующих коллекций Гринстоун, и кэш загруженных файлов. Вы можете видеть и копировать эти файлы, однако не можете переносить, удалять, или редактировать их, за исключением уже загруженных файлов, которые могут быть удалены.  Осуществлять навигацию в этом пространстве чтобы найти файлы которые вы хотите включить в коллекцию.</Text>
<Text id="51">Файловое дерево коллекции представляет полное содержание коллекции. Первоначально оно пусто.</Text>
<Text id="52">Вы можете изменить размеры пространства, передвигая мышь по серой линейке, которая отделяет деревья (форма указателя изменяется),и буксируя их.</Text>
<Text id="53">Внизу окна расположена статусная область, которая показывает прогресс операций над файлами (копирование, перемещение, удаление). Они могут занять какое-то время. Кнопка "Стоп" останавливает любое действие, которое в настоящее время происходит. </Text>
<Text id="54">Две большие кнопки занимают нижний правый угол экрана."Новая Папка",с картиной папки, создаёт новые папки (см. <Reference target="creatingfolders"/>). Кнопка "Удалить"удаляет файлы с ненужной информацией.Щелчок на кнопке "Удалить" удалит любые отобранные файлы из файлового дерева коллекции. Альтернативно, файлы могут быть удалены путем перетягивания их на кнопку "Удалить". </Text>
<Text id="55">Чтобы отобрать несколько последовательных элементов,выберите первый и затем удерживая [Shift],щелкните на последнем - при этом будут отобраны все охваченные элементы.Отбор не следующих один за другим файлов производится при нажатой клавише [Ctrl] и щелчке на выбираемых файлах. Используйте эти два метода вместе для группы несмежных элементов.  </Text>
</Section>
<Section name="creatingshortcuts">
<Title>
<Text id="55a">Создание Ярлыка в Дереве рабочего пространства</Text>
</Title>
<Text id="56">Некоторые папки - типа тех,которые содержат Ваши собственные веб-страницы - иногда имеют особую важность.Библиотечный интерфейс позволяет перенести такие папки на первый уровень файлового дерева. Чтобы сделать это, щелкните правой кнопкой мыши на желательной папке. Выберите "Создать сокращение" и введите имя для папки. Для удаления элемента щелкните правой кнопкой мыши на помеченной папке и выберите "Удалить сокращения".</Text>
</Section>
<Section name="creatingfolders">
<Title>
<Text id="57">Создание папок</Text>
</Title>
<Text id="58">Используйте "Папки" в файловом дереве коллекции, чтобы группировать вместе и более легко находить их. Папки могут быть помещены внутри папок. Фактически нет ограничения на то,сколько папок Вы можете иметь или как глубоко они могут быть вложены.</Text>
<Text id="59">Чтобы создать новую папку, произвольно выберите существующую папку в Дереве коллекций и щелкните на кнопке "Новая папка". Новая папка появляется в пределах отобранного или на высшем уровне,если ни одна не отобрана.Вы должны просвоить папке имя (по умолчанию "Новая папка").</Text>
<Text id="60">Папки могут быть также созданы щелчком правой кнопки мыши по папке,выбирая "Новая папка" и действуя,как указзано выше.</Text>
</Section>
<Section name="addingfiles">
<Title>
<Text id="61">Добавление файлов</Text>
</Title>
<Text id="62">Файлы могут быть скопированы в коллекцию мышью путем их перетягивания и отпускания. Указатель мыши останавливается над отобранным элементом или, если выбирается больше,чем один,над несколькими. Пропустите выбранный файл в Дерево коллекции, чтобы здесь копировать файлы (если источником было Дерево коллекции).</Text>
<Text id="63">При копировании множественных(составных) файлов,все они перемещаются в целевую папку на тот же самый уровень,независимо от структуры папки,которую они занимали первоначально. Когда Вы копируете второй файл с тем же самым именем в ту же самую папку, Вас запросят, затереть ли первый. Ответьте "Нет" и этот файл не будет копироваться,но другие будут. Чтобы отменить все остающиеся действия по копированию,щелкните на кнопке "Стоп".   </Text>
<Text id="64">Только "самые высокие"из отобранных элементов будут перемещены. Папка выше, чем её производные. Вы не можете выбрать файлы в пределах папки,а также саму папку непосредственно. </Text>
<Text id="65">Когда Вы добавляете файл, Библиотечный интерфейс проводит поиск в исходных папках вспомогательных файлов, содержащих метаданные предварительно заданных к добавляемому файлу,и если он находит его,то начинает импортировать эти данные. Если процесс продолжается,Вы можете быть запрошены (возможно несколько раз) о дополнительной информации,чтобы достичь соответствия импортируемых метаданных с метаданными,установленными в Вашей коллекции. Этот процесс включает многие различные запросы, описанные в разделе<Reference target="importingpreviouslyassignedmetadata"/>.Для более детального объяснения ассоциированных с файлами метаданных читайте Главу 2 Руководства разработчика Greenstone - Извлечение большинства ваших документов.  </Text>
<Text id="65a">Также имеется возможность добавления "макета" документа в коллекцию правым щелчком по Дереву Коллекций или папки и выбрав "Новый документ-макет". Будет создан новый пустой файл, которому можно присвоить метаданные. Файл можно заменить "настоящим" файлом позже.  </Text>
</Section>
<Section name="replacingfiles">
<Title>
<Text id="65b">Переименование и замена файлов</Text>
</Title>
<Text id="65c">Файлы можно переименовывать, щелкнув правой кнопкой по ним и выбрав «Переименовать» из списка. Введите новое имя и щелкните «ОК».</Text>
<Text id="65d">Файлы в коллекции можно заменять правым щелчком по файлу и выбрав «Заменить». Будет открыт просмотр файлов: переместитесь к новому документу и щелкните "Открыть". Новый документ заменит старый в коллекции, и все метаданные будут перемещены для него. Это полезно для замены документов-макетов настоящими документами.  </Text>
<Text id="65e">Некоторые типы файлов преобразуются в HTML сторонним программным обеспечением при импорте, например, Word, Excel, PDF и т.д. HTML полученный при этом может быть не очень хорошо отформатирован. Эти документы имеют возможность усовершенствования правой кнопкой мыши: <AutoText key="glidict::Menu.Replace_SrcDoc_With_HTML"/>. Выбор этого варианта заменит HTML версию оригинального файла, новым, который может быть отредактирован.</Text>
</Section>
<Section name="removingfiles">
<Title>
<Text id="66">Удаление файлов</Text>
</Title>
<Text id="67">Существует несколько методов удаления файлов и папок. Вы должны сначала указать,какие из них удалять, выбирая один или более файлов и папок, как описано в <Reference target="thegatherview"/>.</Text>
<Text id="68">Как только файлы отобраны, для их удаления щелкают кнопку "Удалить"или нажимают кклавишу [Удалить] на клавиатуре, или же тянут их из коллекции до кнопки "Удалить" и там отпускают.  </Text>
</Section>
<Section name="explodingfiles">
<Title>
<Text id="exm-1">«Развертывание» файлов метаданных</Text>
</Title>
<Text id="exm-2">Типы файлов метаданных, такие как  MARC, CDS/ISIS, BibTex, Refer и Procite можно импортировать в Greenstone, но их метаданные нельзя просмотреть или отредактировать в Интерфейсе библиотекаря. Для просмотра таких метаданных нужно использовать соответствующую им программу.</Text>
<Text id="exm-3">Развертывание файла базы метаданных делит его на индивидуальные секции с просматриваемыми и редактируемыми метаданными. Процесс необратим: оригинальный файл с метаданными удаляется.</Text>
<Text id="exm-4">Развертываемые файлы имеют зеленую иконку в Дереве Коллекций. Для разворачивания одной из них щелкните правой кнопкой и выберите "Развернуть базу метаданных". Появится всплывающее окно с опциями развертывания. Первая опция ("плагин") указывает плагин для развертывания. В большинстве случаев, только один плагин будет обрабатывать конкретный тип файлов, но в некоторых случаях,когда разные типы файлов могут иметь одинаковые расширениямогут быть два плагина для этой обработки. Опция "input_encoding" указывает кодировку базы. Опция "metadata_set" указывает, к какому набору метаданных должны быть добавлены новые поля. Если ни одно не указано, вас спросят о каждом из полей: добавить как новый элемент к набору метаданных, объединить с другим элементом, либо игнорировать.</Text>
<Text id="exm-5">Когда файл разворачивается, создается новый пустой документ для каждой записи, и метаданные из документа присваиваются документу. Они именуются как 000001.nul, 000002.nul и т.д. Если установлена опция «document_field» (имени поля базы данных), то значение этого поля, если оно есть, будет использоваться как имя файла. Процесс развертывания также попытается загрузить файл и использовать его вместо пустого. Опции "document_prefix" и "document_suffix" могут быть использовании для создания правильного URL или пути к файлу из значения поля document_field. Опция "records_per_folder" может быть использована для группирования записей в подпапки. Если база данных очень велика, использование этой опции ускорит последовательное редактирование метаданных.</Text>
<Text id="exm-6">Развертываемость определяется расширением файла. В некоторых случаях файлы могут быть ошибочно помечены как развертываемые. Например, плагин ProCite обрабатывает файлы с расширением .txt, но большинство .txt файлов – простые текстовые, а не файлы ProCite.</Text>
</Section>
<Section name="filteringthetree">
<Title>
<Text id="69">Фильтрование дерева</Text>
</Title>
<Text id="70">"Фильтрование" дерева коллекции позволяет Вам сужать поиск специфических файлов.</Text>
<Text id="71">Пункт "Показать файлы" в ниспадающем меню под каждым деревом выводит список предварительных фильтров типа "Images".Выберите и все временно скрытые файлы в дереве.Чтобы восстановить дерево,замените фильтр снова на "Все файлы".Эти действия не изменяют коллекции и при этом они не затрагивают папки в дереве. </Text>
<Text id="72">Вы можете задать настройку фильтра,напечатав в схеме соответствие файлов (Только для режимов Специалист Библиотечных Систем и Эксперт).Используйте стандартные аббревиатуры файловой системы типа "*.*" или "*.doc" ("*" соответствует любым символам). </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="enrichingacollection">
<Title>
<Text id="73">Обогащение коллекции метаданными</Text>
</Title>
<Text id="74">Имея несколько накопленных файлов в коллекции,наполните их дополнительной информацией,называемой "метаданные".В этом разделе объясняется, как создаются метаданные,как они редактируются, назначаются и восстанавливаются,а также как используются внешние источники метаданных (также см.Главу 2 Руководства разработчика Greenstone - Получение большей части из ваших документов). </Text>
<Section name="theenrichview">
<Title>
<Text id="75">Представление обогащения</Text>
</Title>
<Text id="76">Используйте Представление обогащения для задания метаданных документам в коллекции. метаданные - это данные о данных - например, Название,Автор,Дата создания и т.д. Метаданные - это данные о данных, обычно название, автор, дата создания документа и.т.п. Каждый предмет метаданных состоит из двух частей: "элемент" означает, какой предмет имеется ввиду (например, автор), а "значение" присваивает этому элементу его значение (например, имя автора).</Text>
<Text id="77">В "расширенном" виде слева находится Дерево Коллекции, справа Таблица Метаданных, которая показывает метаданные для каждого выбранного файла или папки из Дерева Коллекции. Столбцы обозначены серым цветом вверху и их размер может быть изменён путём передвижения линии раздела. Нажав на любой ряд в таблице, вы сможете просмотреть и отредактировать детали мета-данных в нижней секции окна. Черный текст показывает, что значение является общим для всех отобранных файлов,тогда как серый текст показывает,что это - не так.Черные значения могут быть обновлены или удалены, в то время как серые могут быть удалены из тех,которые имеют их,или добавлены к другим.  </Text>
<Text id="78">Изображение папки может появляться около некоторых входов метаданных.Это указывает на то,что значения унаследованы от папок родителей (или предков). Унаследованные метаданные не могут быть отредактированы или удалены, а только добавлены в конец списка или переписаны.Щелкните на изображении папки,чтобы немедленно перейти в ту папку, где метаданные заданы.  </Text>
<Text id="79">Выберите элемент метаданных в таблице, чтобы просмотреть существующие значения для этого элемента в области "Существующие значения для ...", находящейся внизу таблицы. Дерево значений может расширяться и разрушаться. Обычно это - список, который показывает все значения, введенные предварительно для отобранного элемента. Щелчок на входе автоматически размещает его в поле значений. С другой стороны,при напечатанном значении в текстовом поле выборки элементов Дерева значений, система начинает работу с символов, которые Вы ввели. Нажатие [Tab] автоматически завершает печатание отобранного значения.</Text>
<Text id="80">Значения метаданных могут быть организованы в иерархию. Это показано в Дереве значений, используя папки для внутренних уровней. Иерархические значения могут быть введены,используя знак "|" для разделения уровней. Например,"Cards|Red|Diamonds|Seven" мог бы использоваться в иерархии, примером которой является пакет игры в карты.Это позволяет группировать значения вместе. Группы могут также назначаться как метаданные к файлам.  </Text>
<Text id="81">Greenstone автоматически извлекает метаданные из документов в набор метаданных, элементы которого имеют префикс "ex.". Это не имеет никакого значения дерева и не может быть отредактировано.  </Text>
</Section>
<Section name="selectingmetadatasets">
<Title>
<Text id="82">Отбор наборов метаданных</Text>
</Title>
<Text id="83">Установка элементов предварительно заданных метаданных известна как "наборы метаданных". Примером является набор метаданных Dublin Core. Когда Вы добавляете комплект метаданных к Вашей коллекции, то его элементы становятся доступными для выбора. Вы можете иметь больше,чем один набор. Для предотвращения столкновения одинаковых имён к названию элемента присоединяется короткий идентификатор,который выделяет набор метаданных. Например, элемент Dublin Core "Creator" станет "dc.Creator".Наборы метаданных хранятся в метаданных Библиотечного интерфейса и имеют суффикс ".mds".</Text>
<Text id="84">Чтобы контролировать набор мета-данных, используемых в коллекции, выберите "Набор Мета-данных" в просмотре "Дизайн".</Text>
<Text id="84a">Список "Присвоенные наборы метаданных" показывает, какие наборы используются в коллекции.</Text>
<Text id="84b">Для того, чтобы использовать другой набор метаданных для уже загруженной коллекции, щелкните "Добавить...". Всплывающее окно отобразит известные GLI наборы метаданных. Чтобы добавить один из них, выберите его из списка и щелкните "Добавить". Если вы определили собственный набор метаданных, вы можете нажать кнопку "Просмотр" для выбора нужного файла.  </Text>
<Text id="84c">Для добавления нового набора метаданных щелкните "Новый...". Запустится Редактор наборов метаданных Greenstone, GEMS. В первом всплывающем окне укажите имя набора, пространство имен и описание. Также можно взять за основу один из существующих наборов, в этом случае набор унаследует все элементы из базового. Щелкните OK. Главное окно отобразит слева выбранный набор и некоторые атрибуты набора справа. Если выбрали базой существующий набор, будет отображен один или более элемент. По щелчку на одном из элементов его атрибуты будут отображены справа.  </Text>
<Text id="84d">Для добавления нового элемента щелкните правой кнопкой на наборе и выберите "Добавить элемент". Для добавления нового субэлемента щелкните правой кнопкой мыши по элементу и выберите "Добавить субэлемент". Элементы и субэленты можно удалять, выбрав "Удалить (суб)элемент" из контекстного меню.   </Text>
<Text id="84e">Замечание: Редактор наборов метаданных Greenstone можно запускать независимо от  GLI, выбрав его из главного меню Greenstone, или запустив gens.sh либо gems.bat из папки gli вашей инсталляции Greenstone.</Text>
<Text id="84f">Иногда два набора метаданных могут иметь одно и то же пространство имен, например, Dublin Core и Qualified Dublin Core оба используют пространство имен "dc". Такие наборы нельзя использовать в коллекции вместе. Если вы попытаетесь добавить пространство имен, уже использующееся в вашей коллекции, будет показано предупреждение. Если вы продолжите, существующий набор будет удален, а новый добавлен. Все присвоенные значения метаданных будут перемещены в новый, при условии содержания в нем соответствующих элементов.  </Text>
<Text id="191">Редактирование набора мета-данных выполнено с помощью Greenstone Editor for Metadata Sets (GEMS). Нажмите на кнопку "Редактировать Набор Мета-данных", чтобы получить информацию о GEMS.</Text>
<Text id="192">Если набор мета-данных вам больше не нужен, выберите его и нажмите на "Удалить Набор Мета-данных". Если вы назначили какие-либо мета-данные к элементам в удаленном наборе, у вас спросят как с ними поступить при следущей загрузке коллекции.</Text>
</Section>
<Section name="appendingmetadata">
<Title>
<Text id="85">Добавление метаданных</Text>
</Title>
<Text id="86">Теперь мы добавим метаданные - и сам элемент,и его значения - к файлу. Сначала выберем файл из файлового дерева коллекции.Такое действие вызывает появление любых метаданных,предварительно связанных с этим файлом,в таблице справа.</Text>
<Text id="87">Затем выберем элемент метаданных,который хотим добавить,путем щелчка рядом с ним в таблице. </Text>
<Text id="88">Впишите это значение в поле значений. Используйте знак "|", чтобы добавить структуру, как описано в секции <Reference target="theenrichview"/>. Нажав клавиши [Вверх] или [Вниз], Вы сможете выбрать требуемое значение. Нажав клавишу [Enter], Вы сможете сохранить выбранное значение метаданных и создать новое незаполненное значение для элемента метаданных, позволив Вам опредилить несколько значений для одного элемента.</Text>
<Text id="89">Вы можете также добавить метаданные к папке или сразу к некоторому множеству отобранных файлов. Это значение добавляется ко всем файлам в пределах папки или к отобранным и к производным папкам. Имейте в виду,что если Вы определили метаданные к папке, то любые новые файлы в ней автоматически унаследуют значения из этой папки.  </Text>
</Section>
<Section name="addingpreviouslydefinedmetadata">
<Title>
<Text id="90">Добавлние предварительно заданных метаданных</Text>
</Title>
<Text id="91">Чтобы добавить метаданные, которые содержат существующие значения, сначала выберите файл, затем требуемое значение из дерева значений, расширяя папки иерархии по мере необходимости. Выбранное значение автоматически появляется в поле текста (альтернативно можно использовать автовыбор в дереве значений и средств автоматического завершения). </Text>
<Text id="92">Процесс добавления метаданных с уже существующими значениями к папкам или множеству файлов такой же.</Text>
</Section>
<Section name="updatingmetadata">
<Title>
<Text id="93">Изменить или удалить метаданные</Text>
</Title>
<Text id="94">Чтобы изменить или удалить часть метаданных, сначала выберите подходящий файл, а потом элемент метаданных в талбицы. Чтобы удалить элемент метаданных, удалите текст его значения.</Text>
<Text id="95">Процесс обновления данных папки с подпапками или нескольких файлов тот же самый, но вы сможете обновить только мета-данные, общие для всех файлов/папок.</Text>
<Text id="96">Дерево значений показывает все текущие призначенные значения, а также все предыдущие из текущего сеанса, так что измененные или удаленные значения остаются в дереве. Закрыв и вновь открыв коллекцию Вы удалите все ранее призначенные значения. </Text>
</Section>
<Section name="reviewingmetadata">
<Title>
<Text id="97">Просмотр заданных метаданных</Text>
</Title>
<Text id="98">Иногда Вам необходимо просмотреть метаданные,заданные для многих или всех файлов сразу - например,чтобы определить,сколько файлов остаётся для воздействия или получить некоторые идеи относительно распространения данных.</Text>
<Text id="99">Выберите файлы, которые вы хотите просмотреть, потом нажмите на правую кнопку мыши и выберите "Назначеные мета-данные...". Появляется окно,называемое "Все метаданные", занятое большой таблицей,содержащей много колонок.Первая колонки показывает имена файлов;строки показывают все значения метаданных,заданных для этих файлов.  </Text>
<Text id="100">Рисование таблицы может занять некоторое время,если выпало много файлов.Вы можете продолжать пользоваться Библиотечным интерфейсом при открытом окне "Все метаданные". </Text>
<Text id="101">Когда она становится слишком большой,Вы можете отфильтровать таблицу "Все метаданные",применяя фильтры к колонкам.Поскольку добавлены новые фильтры, только те строки,которые соответствуют им,остаются видимыми.Чтобы установить,изменить или очистить фильтр,щелкните по иконке "Воронка" наверху колонки. У вас будет запрошена информация о фильтре. Как только фильтр установлен,изменяется цвет колонки.</Text>
<Text id="102">Запрос имеет символы "Простой" и "Продвинутый".Простая версия фильтрует колонки так,что они показывают только строки, которые содержат значения некоторых метаданных ("*" соответствует всем значениям).Вы можете выбрать значения метаданных из ниспадающего списка.Продвинутая версия позволяет выполнять различные действия:Должен начаться с,Не содержит,В алфавитном порядке,Меньше чем, Эквивалентен. Значение, которое будет соответствовать, может быть отредактировано так,чтобы быть любой строкой,включая "*". Вы можете выбрать,должно ли это соответствие быть не чувствительным случаем. Наконец,Вы можете определить второе условие соответствия,которое Вы можете использовать для определения ранга значений (выбирая И большое) или альтернативных значений (выбирая ИЛИ).Ниже этой области находится поле, которое позволяет Вам изменять порядок сортировки (возрастающий или понижащийся).Как только Вы закончите,нажмите "Установка фильтра",чтобы применить новый фильтр к колонке.Нажмите "Очистить фильтр",чтобы удалить текущий фильтр.Обратите внимание на то,что детали фильтра сохраняются, даже когда фильтр очищен.</Text>
<Text id="103">Например,чтобы отсортировать таблицу "Все метаданные",выберите колонку, выберите установку фильтра по умолчанию (простой фильтр на "*") и возрастающий или понижающийся порядок.   </Text>
</Section>
<Section name="importingpreviouslyassignedmetadata">
<Title>
<Text id="104">Импортирование предварительно заданных метаданных</Text>
</Title>
<Text id="105">В этом разделе рассказано, как импортировать мета-данные назначенные раньше. Речь идет о мета-данных, которые были добавлены к коллекции раньше.</Text>
<Text id="106">Если метаданные в форме,распознаваемой Библиотечным интерфейсом,были предварительно заданы файлу - например,когда Вы выбираете документы из существующей коллекции Greenstone - они импортируются автоматически,когда Вы добавляете файл.Чтобы сделать это, метаданные должны быть обозначены в установках метаданных,доступных в этой коллекции.</Text>
<Text id="107">Библиотечный интерфейс запрашивает необходимую информацию.Запрос содержит краткие инструкции и затем показывает имя элемента метаданных,которые импортируются,как только он появляется в исходном файле.Это поле не может быть отредактировано или изменено.Затем Вы выбираете,какие установки метаданных нового элемента должны быть обозначены,а затем соответствующий элемент метаданных в этих установках.Система автоматически выбирает самое близкое соответствие в терминах установки и элемента для новых метаданных. </Text>
<Text id="108">Проверив эти обозначения,Вы можете выбрать "Добавить",чтобы добавить новый элемент метаданных к выбранным наборам метаданных.Это возможно только тогда,когда отсутствует элемент с тем же самым именем в пределах выбранных установок; "Объединить" обозначает присоединение нового элемента к уже ранее выбранному  пользователем;наконец, "Не учитывать", чтобы не импортировать никаких метаданных с этим именем элемента. Как только Вы определили,как импортировать некоторую часть метаданных, записанная информация сохраняется на время существования коллекции.</Text>
<Text id="109">Для деталей относительно метаданных в metadata.xml, который используется в Greenstone для хранения метаданных, см.главу 2 Руководства разработчика Greenstone.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="designingacollection">
<Title>
<Text id="110">Отображение Вашей коллекции</Text>
</Title>
<Text id="111">Когда Ваши файлы снабжены метаданными,далее Вы решаете,в каком виде коллекция Greenstone должна быть представлена пользователям.Какого вида информация доступна для поиска? Какие пути предусмотрены для просмотра документа? Какие языки поддерживаются? Где разместить кнопки на странице? Эти вещи могут быть настроены;в этом разделе описывается,как это сделать.</Text>
<Section name="thedesignview">
<Title>
<Text id="112">Вид дизайна</Text>
</Title>
<Text id="113">Этот раздел вводит Вас в рассматриваемый проект и объясняет,как выбрать между различными представлениями в пределах активной части окна.</Text>
<Text id="114">При помощи Библиотечного интерфейса Вы можете формировать видколлекции, представляемой пользователю.Варианты конфигурации разделены на различные разделы, каждый из которых связан со специфической стадией навигации или представления информации.</Text>
<Text id="115">Слева находится список различных представлений,а справа - управление текущим списком.Чтобы перейти на выбранное представление,щелкните его имя в списке. </Text>
<Text id="116">Чтобы понимать стадии и термины,используемые при проектировании коллекции, сначала прочтите главы 1 и 2 Руководства разработчика Greenstone. </Text>
</Section>
<Section name="plugins">
<Title>
<Text id="121">Плагины документа</Text>
</Title>
<Text id="122">В этом разделе описано,как формировать плагины документа для пользования коллекцией.В нём объясняется,как определить,какие плагины использовать, какие параметры передавать к ним и в каком порядке они входят. Щелкните "Плагины документов" в пункте "Разделы проекта".</Text>
<Text id="123">Чтобы добавть плагин, выберите его,используя "Выбор плагина для добавления" в ниспадающем списке около основания,и затем щелкните "Добавить плагин". Появляется окно с названием "Конфигурирование параметров";оно описано ниже. Как только Вы сформировали новый плагин, он добавляется в конец списка "Установленные текущие плагины". Заметьте, что, кроме UnknownPlug, каждый плагин может быть выведен только один раз в списке.</Text>
<Text id="123aa">Для просмотра краткого описания плагина выберите его в списке «Выбор плагина для добавления» и наведите на него мышь. Появится окошко с описанием.</Text>
<Text id="124">Чтобы удалить плагин,выберите его в списке и щелкните "Удалить плагин".</Text>
<Text id="125">Плагины формируются путем предоставления параметров. Чтобы изменить их, выберите плагин из списка и щелкните "Формирование плагинов"(или двойным щелчком на плагине). Диалог "Конфигурационные Аргументы" возникает с различными опциями для указания аргументов.</Text>
<Text id="126">Существуют различные виды управления. Некоторые являются независимыми кнопками и щелчок добавляет соответствующую опцию к плагину. Другие выступают в качестве строки текста с независимой кнопкой и областью текста. Щелкните на поле,чтобы вызвать параметр,затем напечатайте соответствующий текст (правильное выражение,путь файла и т.д.) в поле. Другие - это ниспадающие меню,в которых Вы можете выбирать нужное из заданного набора значений. Чтобы понять,что делает параметр, дайте мыши на мгновение пройти по его названию и описание появится. </Text>
<Text id="127">Когда Вы изменили конфигурацию,нажмите "ОК", чтобы принять изменения и закрыть диалог,или "Отменить",чтобы закрыть диалог без изменения любых параметров плагина. </Text>
<Text id="128">Плагины в списке расположены в определенном порядке,так как упорядочение иногда важно. Порядок дополнительных программных модулей может быть изменен только в режимах Специалист Библиотечных Систем и Эксперт (см. <Reference target="preferences"/>).</Text>
</Section>
<Section name="searchindexes">
<Title>
<Text id="134">Индексы поиска</Text>
</Title>
<Text id="si-1">Индексы указывают, в каких частях коллекции можно производить поиск. Эта секция объясняет, как добавлять и удалять индексы и устанавливать индекс по умолчанию. На вкладке <AutoText key="glidict::GUI.Design"/> щелкните <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/>.</Text>
<Text id="si-2">Правая верхняя панель <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/> отображает информацию о том, какой индексатор в данный момент используется в коллекции. Это можно изменить, щелкнув <AutoText key="glidict::CDM.BuildTypeManager.Change"/>. Появится всплывающее окно со списком опций: MG, MGPP, и Lucene. Изменение затрагивает способ сборки индексов и, возможно, поисковую функциональность.</Text>
<Text id="si-2a">Список <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Indexes"/> показывает, какие индексы в данный момент присвоены коллекции.   </Text>
<Text id="si-3">Для добавления индекса щелкните <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>... Появится всплывающее окно со списком исходников, куда входят текст и метаданные. Выберите источники для индексирования. Кнопки <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_All"/> и <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Select_None"/> соответственно активируют или деактивируют все пункты списка. После определения нового индекса щелкните <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> для добавления его в коллекцию. <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/> будет активен лишь тогда, когда настройки, описывающие индекс, еще не были присвоены коллекции. </Text>
<Text id="s1-3a">Для индексов MG можно также указать гранулярность индекса при помощи меню <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Level"/>. </Text>
<Text id="si-4">Для индексов MGPP и Lucene гранулярность индекса определяется глобально, а не поиндексно. Возможные уровни отображаются на главной панели <AutoText key="glidict::CDM.GUI.Indexes"/>, и их можно добавить к коллекции, помечая флажки.</Text>
<Text id="si-5">Особый индекс, доступный для MGPP и Lucene: индекс «allfields», предоставляющий комбинированный поиск через все указанные индексы без необходимости указывать отдельный индекс, содержащий все исходники. Для добавления этого индекса активируйте флажок <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Allfields_Index"/> и щелкните <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_Index"/>.</Text>
<Text id="si-6">Для MGPP и Lucene также предоставляется кнопка <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Add_All"/> как короткий путь для добавления всех метаданным и исходным текстам индивидуального индекса.</Text>
<Text id="si-7">Для редактирования индекса выберите его и щелкните <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Edit_Index"/>. Похожий на него диалог – это  <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.New_Index"/>.</Text>
<Text id="si-8">Для удаления индекса выберите его из списка присвоенных индексов и щелкните <AutoText key="glidict::CDM.IndexManager.Remove_Index"/>.</Text>
<Text id="si-9">Порядок, в котором индексы указываются в списке «Присвоенные индексы» - это тот порядок, в котором они появляются на странице поиска. Используйте кнопки <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> и <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> для изменения этого порядка.</Text>
<Text id="si-10">Выбранный по умолчанию на странице поиска индекс называется "индексом по умолчанию". Он может быть установлен при выборе формы индекса из списка и нажатия  "По умолчанию (Set Default)". Индекс по умолчанию помечен как "[Индекс по умолчанию (Default index)]" в списке «Присвоенные индексы». Если индекс по умолчанию не установлен, будет использоваться первый индекс из списка.</Text>
<Text id="si-11">Имена, используемые для ниспадающего списка индексов на странице поиска могут быть указаны в <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> части <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> панели, (см. <Reference target="searchmetadatasettings"/>).</Text>
<Section name="searchindexoptions">
<Title>
<Text id="sio-1">Опции поисковой индексации </Text>
</Title>
<Text id="sio-2">Есть некоторые дополнительные параметры управления, для создания поисковых индексов. Они могут быть недоступны для определенного индекса, и в этом случае будет выделены серым, как неработающие.</Text>
<Text id="sio-3">Каталогизация по делам и тематическим раскладкам может быть включена или отключена в индексах MG и MGPP. Если включена, то индексы по дело-каталогам будут созданы, и пользователь будет иметь возможность поиска. Если отключены, поиск будет чувствителен к регистру и не каталогизирован, и варианты не будут отображаться на странице настройки коллекции.</Text>
<Text id="sio-4">Каталогизация по акцентам доступна для MGPP индексов. Работает так же как и тематические раскладки, но вместо нижнего и верхнего регистров букв не совпадают соответствующие записи с диакритическими знаками. А индекс Lucene всегда акцент-кратен, и нет возможности переключения на этот и другие будут отображаться на странице настройки коллекции.</Text>
<Text id="sio-5">""Китайский, японский и корейский текст часто не сегментирован на отдельные слова. Как и полагается в индексации, основой являются пробелы между словами присутствующими в тексте, это приводит к неработающим индексам. Установка опции <AutoText key="glidict::CDM.IndexingManager.Separate_cjk"/>  будет добавлять пробелы между иероглифами в китайском, японском и корейском текстах, для осуществления поиска."</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="partitionindexes">
<Title>
<Text id="143">Индексы разбиения</Text>
</Title>
<Text id="144">Индексы построены на детальном тексте или источниках метаданных. Место поиска может в дальнейшем управляться путём разбиения индексов либо по языку или по назначенным фильтрам.В этом разделе описывается,как это сделать. Внутри "Разделов дизайна" щелкните "Индексы разбиения".</Text>
<Text id="145">Вид "Индексы разбиения" имеет три значения:"Определить фильтры","Назначить разбиение" и "Определить языки". Для того чтобы больше узнать о разделении, читайте  о коллекциях и подиндексах в главе 2 Руководства разработчика Greenstone.</Text>
<Text id="146">Экран Индексов Разделения возможен только в режимах Специалист Библиотечных Систем и Эксперт (см. <Reference target="preferences"/>). Заметьте, что общее количество произведенных разделений является комбинацией всех индексов, фильтров субколлекции и выбранных языков. Два индекса с двумя фильтрами субколлекции по двум языкам привело бы к восьми индексам разделения.</Text>
<Section name="definefilters">
<Title>
<Text id="147">Определить фильтры</Text>
</Title>
<Text id="148">Фильтры позволяют Вам группировать в подколлекцию все документы по  индексу,для которого значение метаданных соответствует заданной модели.</Text>
<Text id="149">Чтобы создать фильтр,щелкните клавишу "Определить фильтры" и введите название для нового фильтра в поле "Имя фильтра субколлекции:".Затем выберите характерные признаки документа, соответствующие или элементам метаданных,или названию рассматриваемого файла.Введите правильное выражение,чтобы использовать в течение действия этого соответствия.Вы можете переключать "Включение документов", которые соответствуют фильтру, или "Исключение" их.Наконец,Вы можете определить любой стандарт PERL, правильные флаги выражения,чтобы использовать при соответствии (например, ("i" для случая нечувствительного соответствия),Наконец,щелкните "Добавить фильтр",чтобы добавить фильтр к списку "Фильтры определения субколлекций".</Text>
<Text id="150">Чтобы удалить фильтр,выберите его из списка и щелкните "Удалить фильтр". </Text>
<Text id="151">Чтобы изменить фильтр,выберите его из списка,замените любое значение, которое появляется в управлении редактированием и щелкните "Заменить фильтр",чтобы закрепить изменения.</Text>
<Text id="151a">Определение фильтров не будет создавать субколлекции. Субколлекции указываются в <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionManager.Subindex_Controls"/>, основываясь на тех фильтрах, которые вы только что определили.</Text>
</Section>
<Section name="assignpartitions">
<Title>
<Text id="152">Назначение разделения</Text>
</Title>
<Text id="153">Имея заданный фильтр коллекции, используйте клавишу "Назначить разделения" для построения индексов для этого или для группы фильтров. Выберите желательный фильтр (или фильтры) из списка "Заданные фильтры субколлекции", введите имя для разделения в поле "Имя разделения" и щелкните "Добавить разделение".</Text>
<Text id="154a">Чтобы изменить раздел, выберите его из списка, измените фильтры и щелкните <AutoText key="glidict::CDM.SubcollectionIndexManager.Replace_Subindex"/>.</Text>
<Text id="154">Чтобы удалить разделение,выберите его из списка и щелкните "Удалить разделение".</Text>
<Text id="154b">Порядок, в котором разделы указываются в Списке присвоенных разделов – это тот порядок, в котором они идут в ниспадающем меню на странице поиска. Используйте кнопки <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> и <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> для его изменения.</Text>
<Text id="155">Чтобы произвести разделение по умолчанию,выберите его из списка и щелкните "Установить по умолчанию".</Text>
<Text id="155a">Имена, используемые для ниспадающего списка разделов на странице поиска могут быть установлены на части <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> панели <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> (см. <Reference target="searchmetadatasettings"/>).</Text>
</Section>
<Section name="assignlanguages">
<Title>
<Text id="156">Заданные языки</Text>
</Title>
<Text id="157">В этом разделе детализировано,как ограничить индексы поиска специфическими языками. Вы совершаете это при регенерировании разделения,используя клавишу "Заданные языки" в перечне "Индексы разделения".</Text>
<Text id="157-1">Языковые разделы используют метаданные, чтобы определить, какие документы имеются в указанных языках, и поэтому должны быть включены в раздел. Гринстоун генерирует "ex.Language" метаданные для большинства документов, по умолчанию это метаданные для использования. Однако, может быть изменено на другой элемент метаданных с помощью параметра <AutoText key="glidict::CDM.LanguageManager.LanguageMetadata"/>.</Text>
<Text id="158">Чтобы добавить новый язык для разделения, используйте клавишу "Заданные языки" для построения индекса для этого. Выберите желательный язык из ниспадающего списка "Языки для добавления" и щелкните "Добавить язык"</Text>
<Text id="158a">Для изменения существующего раздела выберите его из списка "Присвоенные языковые разделы", измените выбранные языки в списке "Языки для добавления" ниже, и щелкните "Заменить раздел".  </Text>
<Text id="159">Чтобы удалить язык,выберите его из списка "Выборы языка" и щелкните "Удалить язык".</Text>
<Text id="159a">Порядок, в котором индексы указываются в списке «Присвоенные индексы» - это тот порядок, в котором они появляются на странице поиска. Используйте кнопки <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> и <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/> для изменения этого порядка.</Text>
<Text id="160">Чтобы установить язык по умолчанию,выберите его из списка и щелкните "Установка по умолчанию".</Text>
<Text id="160a">Имена, используемые для ниспадающего списка индексов на странице поиска могут быть указаны в <AutoText key="glidict::CDM.GUI.SearchMetadata"/> части <AutoText key="glidict::GUI.Format"/> панели, (см. <Reference target="searchmetadatasettings"/>).  </Text>
</Section>
</Section>
<Section name="classifiers">
<Title>
<Text id="166">Классификаторы просмотра</Text>
</Title>
<Text id="167">В этом разделе объясняется,как определять классификаторы к коллекции, которые используются для просмотра. В "Разделах дизайна" щелкните "Просмотр классификаторов". </Text>
<Text id="168">Чтобы добавить классификатор,выберите его,используя ниспадающий список "Выбор классификатора для добавления" внизу окна,и затем щелкните "Добавьте классификатор". Появляется окно, называемое "Конфигурирование параметров".Инструкции для этого диалога те же самые,что касаются плагинов (<Reference target="plugins"/>).Как только Вы сформировали новый классификатор, он добавляется в конец списка "Текущие заданные классификаторы".  </Text>
<Text id="168a">Для просмотра краткого описания классификатора выберите его в списке «Выбор классификатора для добавления» и наведите на него мышь. Появится окошко с описанием.</Text>
<Text id="168b">Каждый классификатор имеет несколько настраиваемых аргументов. Важные аргументы – это «metadata», который указывает, по каким метаданным производить классификацию, и «buttonname» - имя на панели навигации.</Text>
<Text id="169">Чтобы удалить классификатор,выберите его из списка и щелкните "Удалить классификатор".</Text>
<Text id="170">Чтобы изменить параметры классификатора, выберите его из списка и щелкните "Конфигурируйте классификатор." (или щелкнуть два раза на классификаторе в списке).</Text>
<Text id="171">Порядок классификаторов в навигационной линейке коллекци соответствует тому,который показан здесь.Чтобы изменить порядок,выберите классификатор, который Вы хотите переместить, и щелкните <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Up"/> или <AutoText key="glidict::CDM.Move.Move_Down"/>.</Text>
<Text id="172">Для дальнейшей информации относительно классификаторов читайте главу 2 Руководства разработчика Greenstone.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="producingthecollection">
<Title>
<Text id="193">Построение Вашей коллекции</Text>
</Title>
<Text id="194">Имея собранные документы для коллекции, аннотировав их метаданными и разработав дизайн коллекции,Вы можете теперь создать коллекцию, используя Greenstone. В этом разделе объясняется,как это сделать.</Text>
<Section name="thecreateview">
<Title>
<Text id="195">Создание представления</Text>
</Title>
<Text id="196">Создание представления используется,чтобы создать коллекцию,выполняя определенные сценарии построения коллекции Greenstone из информации, которую Вы подготовили. Щелчок на "Построении коллекции" начинает процесс создания коллекции. Время, которое для этого потребуется, зависит от размера коллекции и числа создаваемых индексов (для огромных коллекций это могут быть часы). Индикатор выполнения указывает, насколько выполнен процесс. Чтобы отменить процесс в любое время, нажмите "Отмена построения".</Text>
<Text id="196a">По щелчку на "Сборка коллекции" начинается процесс сборки коллекции. Время, которое он займет, зависит от размера коллекции и количества создаваемых индексов (для огромных коллекций это может быть несколько часов). Панель прогресса показывает, сколько работы сделано. Процесс можно прервать в любое время, для этого нажмите "Отменить сборку". Нижняя часть панели показывает вывод сообщений процесса сборки. Верхняя часть показывает некоторые опции для контроля процесса сборки.  </Text>
<Text id="197">Нажав на "Предварительный просмотр" после того, как коллекция была успешно собрана, можно открыть веб-браузер с главной страницей коллекции.</Text>
</Section>
<Section name="builderrors">
<Title>
<Text id="199a">Ошибки в процессе сборки коллекции</Text>
</Title>
<Text id="199b">Иногда в процессе сборки коллекции что-то может пойти не так. Возможно, некоторые файлы нельзя обработать: оставшаяся часть коллекции собралась успешно, и ее уже можно просмотреть, но некоторые документы в ней отсутствуют. Возможно, коллекция не собралась совсем, в этом случае появится сообщение <AutoText key="glidict::CollectionManager.Cannot_Create_Collection"/> Когда такое случается, возможно, будет полезным перейти в экспертный режим GLI (Файл->Настройки->Режим, см. <Reference target="preferences"/>), установить опцию опцию сборки "многословность (verbosity)" на 5 и включить пересборку для того, чтобы увидеть все сообщения об ошибках.  </Text>
</Section>
<Section name="expertbuilding">
<Title>
<Text id="198a">Создать вид в режиме эксперта</Text>
</Title>
<Text id="198">В модусе Эксперт вы можете использовать запись "Лог Сообщений" слева, чтобы просмотреть, были ли предыдущие попытки сконструировать коллекцию успешны или нет. Выберите желаемую запись,щелкая по выбранной дате в списке "История записи".</Text>
<Text id="200a">В этом режиме показан полный список опций импорта и сборки, в, соответственно, вкладках «Импорт» и «Сборка» слева. Различные настройки устанавливаются так же, как и в окне "Настройка аргументов", описанном в секции <Reference target="plugins"/>. Некоторые поля требуют численных аргументов: их можно набирать вручную либо увеличивать или уменьшать с помощью стрелок «Вверх» и «Вниз» соответственно (в некоторых случаях в интерфейсе может быть ограничен вводимый диапазон). Другие могут быть включены пометкой флажка (щелкните еще раз для отключения).  </Text>
<Text id="201a">Для получения более полной информации об импорте и сборке прочитайте  Главу 1 Руководства разработчика Greenstone (Greenstone Developer's Guide) – Понятие о процессе сборки коллекции.  </Text>
</Section>
<Section name="scheduledbuilding">
<Title>
<Text id="sched-1">Планирование построения коллекции</Text>
</Title>
<Text id="sched-2">Запланированое построение коллекции  доступно в экспертном режиме. Необходимо некоторое конфигурирование, прежде чем это начнет работать, см.подробности в  http://wiki.greenstone.org/wiki/index.php/Scheduled_Collection_Building_from_the_Librarian_Interface. В закладке Создать<AutoText key="glidict::CreatePane.Schedule"/> с левой стороны отображается список вариантов управления процессом планирования. Опция "график" должна быть установлена для настроек планирования. Другие варианты включают: частоту создания, добавление или удаление нового графика, а также подробности по эл.почтой, если вы хотите получать такие уведомления по электронной почте.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="formattingacollection">
<Title>
<Text id="fc-1">Настройка внешнего вида коллекции</Text>
</Title>
<Text id="fc-2">После сборки коллекции вы должны решить, как коллекция должна быть показана пользователю. Какие названия должны быть в ниспадающем списке индексов на форме поиска? Как должны быть отображены результаты поиска? Какие метаданные должны быть показаны при просмотре документа? Все это может быть настроено; эта секция объясняет, как это сделать.</Text>
<Section name="theformatview">
<Title>
<Text id="fc-3">Вид «Формат»</Text>
</Title>
<Text id="fc-4">Эта секция представляет вид «Формат» и объясняет, как осуществлять навигацию между различными видами на этой панели.</Text>
<Text id="fc-5">В интерфейсе Библиотекаря можно установить, как пользователь будет видеть коллекцию. Опции настройки разделены на несколько секций, каждый из которых связан с различными типами настройки.</Text>
<Text id="fc-6">Слева есть список видов, а справа – элементы управления, принадлежащие текущему. Для переключения на другой вид щелкните его название в списке.</Text>
<Text id="fc-7">Под списком видов есть кнопка «Предпросмотр коллекции». Изменения, сделанные в виде «Формат» не требуют пересборки коллекции, поэтому их сразу можно отследить. Но для предпросмотра необходимо, чтобы коллекция была собрана хотя бы один раз.</Text>
</Section>
<Section name="generalsettings">
<Title>
<Text id="117">Общее</Text>
</Title>
<Text id="118">В этом разделе объясняется,как просмотреть и изменить общие установки, относящиеся к Вашей коллекции.Сначала в "Разделах дизайна" щелкните "Общие"</Text>
<Text id="119">Здесь значения,предусмотренные при создании коллекции,могут быть изменены.</Text>
<Text id="120">Сначала идут контактные адреса электронной почты создателя коллекции и поддерживающего коллекцию лица. Следующее поле позволяет Вам изменять название коллекции. Следущее указывает папку, в которой сохранена коллекция, но не подлежит изменениям. Следующее определяет (в форме URL) изображение,чтобы показать наверху слева от коллекции страницу о ней, и следующее - иконка, используемая в Greenstone страница для связи с коллекцией. После этого, вы сможете выделить пункт галочкой, указав, доступна ли коллекция другим. Наконец, следует область текста "Описание коллекции",представленная ранее в <Reference target="creatingacollection"/>.</Text>
</Section>
<Section name="searchmetadatasettings">
<Title>
<Text id="fc-s1">Поиск</Text>
</Title>
<Text id="fc-s2">Эта секция объясняет, как установить отображаемый текст для ниспадающих списков на странице поиска. Под вкладкой «Формат» нажмите «Поиск».</Text>
<Text id="fc-s3">Эта панель содержит таблицы всех поисковых индексов, уровень индекса (для коллекций MGPP или Lucene), и раздел индекса/языка. Здесь можно вводить текст, используемый в разных выпадающих списках на странице поиска. Эта панель позволяет устанавливать текст только для одного языка – того, который использует GLI. Для перевода этих названий на другие языки, используйте отдел Перевести текст (Translate Text) вида Формат (Format) (см. <Reference target="translatetext"/>).</Text>
</Section>
<Section name="formatstatements">
<Title>
<Text id="173">Особенности формата</Text>
</Title>
<Text id="174">Веб-страницы, которые Вы видите, когда используете Greenstone, не являются предварительно сохраненными, а создаются "на лету", когда в них есть необходимость. Команды формата используются для изменения появления этих сгенерированных страниц. Они затрагивают такие вещи,как место появления кнопки,когда документ показывается,и какие связи отображаются классификатором DateList. Команды формата не легко разрабатывать,и Вы должны прочитать главу 2 Руководства разработчика Greenstone. В этом разделе обсуждаются установки формата и то, как Библиотечный интерфейс предоставляет доступ к ним. В "Разделах дизайна" щелкните "Особенности формата".</Text>
<Text id="175">Вы можете применить команду формата к чему-нибудь в ниспадающем списке "Выбор средств",который включает каждый классификатор и встроенный список средств. Когда Вы выбираете средства, есть два типа управления. Некоторые средства являются просто доступными или недоступными,они управляются кнопками. Другие требуют, чтобы была определена форматная строка. Для них имеется ниспадающий список "Воздействующий компонент", чтобы выбрать, к какой части средств строка обращается,если это необходимо, область текста   ("Строка формата HTML") для ввода строки, и выбор заданных "Переменных". Чтобы вставить переменную в текущую позицию в форматную строку, выберите её из ниспадающего списка  и щелкните "Вставить". </Text>
<Text id="176">Вы можете определить формат по умолчанию для специфического компонента, выбирая бланк свойств. Этот формат затем применяется ко всем применимым свойствам, если другое не определено.</Text>
<Text id="177">Чтобы добавить новую команду формата,внесите информацию,как объяснено выше, и щелкните "Добавить формат".Новая команда формата появляется в списке "Текущие заданные команды формата".Только одна команда может быть связана с каждой комбинацией свойство/компонент.</Text>
<Text id="178">Чтобы удалить команду формата, выберите её из списка и щелкните "Удалить формат".</Text>
<Text id="180">За дополнительной информацией о переменных и компонентах средств обратитесь к главе 2 Руководства разработчика Greenstone.</Text>
</Section>
<Section name="translatetext">
<Title>
<Text id="182">Перевод текста</Text>
</Title>
<Text id="183">В этом разделе описывается представление перевода, где Вы можете определить язык определенных фрагментов текста для частей интерфейса коллекции. В "Разделе дизайна" щелкните "Перевести текст".</Text>
<Text id="184">Сначала выберите вход в список "Свойства". Ниже появятся строки специфичного языка, связанные с этим свойством. Используйте ниспадающий список "Язык перевода",чтобы выбрать назначенный язык и ввести переведенный текст в область текста, обращаясь к "Начальному фрагменту текста",если это необходимо. По окончании щелкните "Добавить перевод".</Text>
<Text id="185">Чтобы удалить существующий перевод, выберите его в таблице "Заданные переводы" и щелкните "Удалить перевод".</Text>
<Text id="186">Чтобы отредактировать перевод, выберите его, отредактируйте в текстовой области "Переведенный текст" и щелкните "Заменить перевод".</Text>
</Section>
<Section name="xcollectionsearching">
<Title>
<Text id="161">Поиск в пересекающихся коллекциях</Text>
</Title>
<Text id="162">Greenstone позволяет производить поиск в нескольких различных коллекциях, как если бы они были объединены. Это сделано с помощью указания списка других коллекций, в которых должна быть проведен поиск вместе с настоящей. В "Разделах дизайна" щелкните "Поиск в коллекциях".</Text>
<Text id="163">Межколлекционный поиск в коллекциях показывает контрольный список доступных коллекций.Текущая коллекция помечены и не может быть отсеяна. Чтобы добавить другие коллекции, в которых поиск будет проводиться параллельно, щелкните на них в списке (щелкните снова, чтобы удалить их). Если отобрана только одна коллекция, то межколлекционный поиск невозможен.</Text>
<Text id="164">Если индивидуальные коллекции не имеют одинаковых индексов (включая разделения на субколлекции и разделение по языкам) с другими, то перекрестный поиск не будет работать должным образом. Пользователь будет только способен производить поиск,  используя индексы, общие для всех коллекций.</Text>
<Text id="165">Для дальнейших деталей см.главу 1 Руководства разработчика Greenstone.</Text>
</Section>
<Section name="collectionspecificmacros">
<Title>
<Text id="fc-m1">Специальные макросы коллекции</Text>
</Title>
<Text id="fc-m2">Под вкладкой «Формат» щелкните «Специальные макросы коллекции». </Text>
<Text id="fc-m3">Руководство разработчика.</Text>
</Section>
<Section name="depositormetadatasettings">
<Title>
<Text id="dm-1">Метаданные Депозитора</Text>
</Title>
<Text id="dm-2">Депозитор Гринстоун  позволяет пользователю добавлять новые документы в существующие коллекции через веб интерфейс. Данный раздел описывает панель метаданных, где определяются поля описания новых документов в Депозиторе. Любые наборы метаданных ассоциированных с текущей коллекцией будут доступны для выбора. Если здесь нет других наборов метаданных назначенных "Набором извлеченных Гринстоун данных" ассоциированных с коллекцией. "Набор дублинского ядра" будет применен по умолчанию. Для изучения Депозитора, обращайтесь к онлайн руководству на английском по адресу http://wiki.greenstone.org/wiki/gsdoc/tutorial/en/depositor.htm. Нажмите вкладку "Format", нажмите "Depositor Metadata".</Text>
<Text id="dm-3">Панель метаданных Депозитора показывает список полей метаданных. Если имеется более одного набора метаданных в данной коллекции, соседние наборы метаданных будут представлены различными цветами. При помещении курсора сверху элемента метаданных: появится инструментальная подсказка.</Text>
<Text id="dm-4">Выделите те которые вы будете использовать для описания новых документов  с помощью Депозитора. Выпадающий список с выбором двух вариантов появится сразу после выбора элемента. Это позволит указать тип ввода для элемента в веб интерфейсе. "текст" означает что будет использован ввод в одну строку, где "текстовая область" означает что будет применен многострочный ввод. Выберите соответствующий тип для каждого поля.</Text>
<Text id="dm-5">Как минимум один элемент метаданных должен быть выбран. Если имеется только один выбранный элемент в списке, отменив выбор вызовет появление сообщения: <AutoText key="glidict::CDM.DepositorMetadataManager.Warning"/>.</Text>
</Section>
</Section>
<Section name="miscellaneous">
<Title>
<Text id="202">Разное</Text>
</Title>
<Text id="203">Этот раздел описывает особенности Библиотечного интерфейса,которые не связаны ни с каким специфическим представлением.</Text>
<Section name="preferences">
<Title>
<Text id="204">Предпочтения</Text>
</Title>
<Text id="205">В этом разделе объясняется диалог предпочтений,доступный при открытии "Файла", а затем "Предпочтений".</Text>
<Text id="206">Первая опция "Общее" - это текстовое поле для введения адреса вашей электронной почты. Он будет использован в значении мета-данных "Создатель" и "Ответственный". Следущая опция - это выпадающее меню с языками, в которых Библиотечный Интерфейс может быть представлен. Если Вы изменяете словарь, выбирая какой-либо из списка, Вы должны перезагрузить Библиотечный интерфейс, чтобы загрузить новые строки языка из этого словаря.</Text>
<Text id="207">Если выбрана "Представление извлекаемых метаданных", различное управление, связанное с метаданными, всегда показывает все метаданные, которые были автоматически извлечены из документов. Отмена этого выбора скрывает эти метаданные, хотя они всё ещё  доступны в течение разработки коллекции и в рамках окончательной коллекции Greenstone. Если выбрано "Показать размеры файла", то размер файла показывается рядом с каждым файлом в рабочем пространстве, а также в файловом дереве коллекции в представлениях Gather и Enrich.</Text>
<Text id="208">Панель "Способ" используется для управления уровнем подробностей интерфейса. На самом нижнем уровне установок находится "Библиотечный помощник", при использовании которого проектирование блокировано, параметры, требующие правильного выражения, скрыты и построение коллекции производится минимально возможным количеством записей. Наоборот, наивысшая установка "Эксперт" обеспечивает доступ ко всем средствам проектирования, включая позиционирование плагинов и правильное выражение параметров, а также позволяет полный выход из построения коллекции, чтобы зафиксировать в журнале записей. Чтобы изменить или просмотреть способы, кликните радио-кнопку, следующую за способом, который интересует Вас. Вы можете быстро просмотреть, какой способ Вы используете, рассматривая линейку названий в Библиотечном интерфейсе. </Text>
<Text id="210">Клавиша "Соединение" позволяет Вам изменять путь к локальному серверу Greenstone, который используется для предварительного просмотра коллекции. Кроме того Вы можете установить модуль доступа к Интернету прокси (например, для загрузки файлов; смотри раздел <Reference target="downloadingfiles"/> для подробностей). Пометьте флаговую кнопку, чтобы включить модуль доступа, и укажите детали адреса сервера прокси и номер порта. Модуль доступа будет активирован при закрытии диалогового окна Опций.</Text>
<Text id="211">В течение сессии Библиотечный интерфейс может давать предупредительные сообщения, которые информируют Вас о возможных непредвиденных последствиях Ваших действий. Вы можете заблокировать сообщение, выбирая поле "Не показывать это предупреждение снова". Вы можете возобновить появление предупреждающих сообщений,используя клавишу "Предупреждение". Выберите поле рядом с предупреждающими сообщениями, если Вы хотите снова получать их.</Text>
</Section>
<Section name="fileassociations">
<Title>
<Text id="212">Ассоциации файла</Text>
</Title>
<Text id="213">Библиотечный Интерфейс использует специфические прикладные программы, чтобы открывать специфичные типы файлов. Чтобы изменить ассоциированные файлы открывают меню "Файл" и щелкают "Ассоциированные файлы".</Text>
<Text id="214">Чтобы добавить ассоциации, выберите целевое расширение файла из ниспадающего списка или напишите новое расширение (не включая "."). Затем или напишите в соответствующем поле команду,запускающую желательное приложение,или выберите приложение из диалогового окна "Просмотр". ".%1" может использоваться в команде запуска, чтобы вставить имя файла, который должен открыться. Как только они заполнены,пункт "Добавить" становится доступным и можно щелчком добавить ассоциацию.  </Text>
<Text id="215">Чтобы отредактировать ассоциацию, выберите существующее расширение файла. Любая существующая команда связи показывается в поле запуска команд. Отредактируйте ее и затем щелкните "Заменить".</Text>
<Text id="216">Чтобы удалить ассоциацию, выберите существующее расширение файла и щелкните "Удалить".(Расширение файла остается в ниспадающем списке "Для окончания файлов").</Text>
<Text id="217">Асоциативные файлы хранятся в главной папке Библиотечного интерфейса, в файле, называемом "associations.xml".</Text>
</Section>
<Section name="exporting">
<Title>
<Text id="exp-1">Экспорт коллекций в другие форматы.</Text>
</Title>
<Text id="exp-2">Greenstone может экспортировать содержимое и/или метаданные коллекции в несколько стандартных форматов, включая METS, Dspace и MARCXML.</Text>
<Text id="exp-3">Для экспорта одной или более коллекций откройте меню "Файл" выберите "Экспорт...". Можно выбрать формат экспорта, выбрав его из списка "Экспортировать в". Укажите имя каталога, куда вы хотите положить экспортированные файлы&mdash; файлы заканчиваются &lt;путем к greenstone&gt;/tmp/exported_xxx, где xxx – указанное имя. Выберите одну или более коллекцию, а потом кликните "Экспорт коллекции".</Text>
<Text id="exp-4">Есть некоторые другие опции, специфичные для различных форматов. Вы можете указать файл XSLT, который будет применен к результирующим XML-документам для настройки формата вывода. Экспорт в MARCXML использует файл отображения для сопоставления метаданных Greenstone полям MARC. Файл отображения по умолчанию сопоставляет только метаданные Dublin Core. Можно указать свой файл отображения вместо него.</Text>
</Section>
<Section name="exportingcollections">
<Title>
<Text id="218">Экспорт коллекций на CD/DVD</Text>
</Title>
<Text id="219">Greenstone может экспортировать одну или более коллекций в самоустанавливающийся CD/DVD под Windows. Чтобы это сделать, должен  быть установлен пакет "Экспорт в CD-ROM". Он не включен по умолчанию, поэтому Вы должны изменить Вашу инсталляцию, чтобы его включить.</Text>
<Text id="220">Чтобы экспортировать коллекцию, откройте меню "Файл" и выберите "Экспортировать в CD-ROM/DVD...". Появляется список коллекций собраний Greenstone; щелкните на любой, чтобы увидеть ее описание. Пометьте выбранные поля коллекций для экспортирования. Вы можете ввести имя CD/DVD в поле: это то, что появится в стартовом меню, когда CD/DVD будет установлен. Затем щелкните "Экспорт". Процесс включает копирование многих файлов и может занять несколько минут.</Text>
<Text id="221">После окончания Greenstone покажет имя папки, содержащей экспортированные коллекции. Используйте пишущий компакт-диск для копирования его содержания на чистый CD/DVD.</Text>
</Section>
</Section>
</Document>
